---
title: フランス料理の手引き
author: 五島　学　訳・注
pandoc-latex-environment:
  center:
  - center
  flushright:
  - flushright
  frsubenv:
  - frsubenv
  recette:
  - recette
  nota:
  - nota
---

## 貝類、甲殻類、軟体類、両生類、亀 {#serie-des-coquillages-crustaces-mollusques-batraciens-et-tortues}

#### 蟹・オングレーズ[^crabe] {#crabe-a-l-anglaise}

\index{crabe@crabe!anglaise@--- à l'Anglaise}
\index{anglais@anglais(e)!crabe@Crabe à l'Anglaise}
\index{かに@蟹!おんくれす@---・オングレーズ}
\index{おんくれす@オングレーズ!かに@蟹・---}

<div class="frsubenv">Crabe à l'Anglaise</div>

塩湯で茹で、そのまま冷ます。

冷めてから脚と爪の身を外す。殻の腹側を上から｜剥《は》がす。内部の身[^chair-crabe]を出
し、クリーム状の部分を陶製の器に入れる。このピュレ状のものにイギリス産マスタード[^moutarde-anglaise]少々
とカイエンヌ 1 つまみを加える。[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise)のようにオイルと酢で
[モンテ\*](#monter-gls)する。取り出した身はすべてフォークでよくほぐしておき、このマヨネーズと混ぜ合わせる。

このアパレイユで上側の殻をいっぱいに満たす。折り畳んだナフキンの上に盛り付け、両側を爪で支える。
表面をドーム状に滑らかにする。お好みでパセリ、オマールの[コライユ\*](#corail-gls)、
固茹で卵の黄身の[アシェ\*](#hacher-gls)を飾る。

[^crabe]: フランスではほかの甲殻類と比べるとあまり蟹は一般的でない。本書に収録さ
    れているのはこのレシピのほか[蟹のビスク](#bisque-de-crabes)のみ。

[^chair-crabe]: 直訳すると内部の身だが、ここではエラのこと。ガニとも呼ばれる。

[^moutarde-anglaise]: 1814 年にイングランド東部、ノーフォークで製造を開始したコー
    ルマンズが有名。フランスのマスタードに比べて辛味が強い。
  
### クルヴェット[^crevettes] {#crevettes}

\index{crevette@crevette}
\index{くるうえつと@クルヴェット}

オードブルやガルニチュールではない場合にもクルヴェットはいろいろなやり方で調理す
るが、ここでは以下のものだけをあつかうことにする。

[^crevettes]: 小エビ。小さいが味のいいクルヴェット・グリーズとやや大きいクルヴェッ
    ト・ローズの二種が一般的。フランス料理でとても好まれる食材。

#### クルヴェットのコキーユ[^coquille-crevettes]・グラセ {#coquilles-de-crevettes-glacees}

\index{coquille@coquille!crevettes glacees@---s de Crevettes glacées}
\index{crevette@crevette!coquilles glacees@Coquilles de ---s glacées}
\index{glace@glace(e)!coquilles crevettes@Coquilles de Crevettes ---es}
\index{くるうえつと@クルヴェット!こきゆ くらせ@---のコキーユ・グラセ}
\index{こきゆ@コキーユ!くるうえつと くらせ@クルヴェットの---・グラセ}
\index{くらせ@グラセ!くるうえつと こきゆ@クルヴェットのコキーユ・---}

<div class="frsubenv">Coquilles de Crevettes glacées</div>

帆立貝殻の縁を[じゃがいも・デュシス](#pomme-de-terre-duchesse)のアパレイユで波模様の
細い帯状に飾る[^cannele]。

クルヴェットの尾の身の[サルピコン\*](#salpicon-gls)を熱い[ベシャメルソー
ス](#sauce-bechamel)で[リエ\*](#lier-gls)する。貝殻に盛り込んでドーム状にする。
トリュフの[アシェ\*](#hacher-gls)を加えた[ソース・ヴァンブロ
ン](#sauce-vin-blanc)を｜塗《ぬ》り、強火で[グラセ\*](#glacer-gls)する[^coquille-vin-blanc]。

[^coquille-crevettes]: 貝殻のことだが、転じて貝殻を器に用いたグラタンのような料
    理およびそれに用いる貝殻に形状を似せた容器を意味する。

[^coquille-vin-blanc]: このソース・ヴァンブロンや次項のレシピで用いられているソース・モルネーは卵黄が
    加えられているので、グラセした際にきれいに焼き色が付きやすい。
    
[^cannele]: 波模様の口金で絞り出す。 

#### クルヴェットのコキーユ・ガルニチュール入り {#coquilles-de-crevettes-garnies}

\index{coquille@coquille!crevettes garnies@---s de Crevettes garnies}
\index{crevette@crevette!coquilles garnies@Coquilles de ---s garnies}
\index{くるうえつと@クルヴェット!こきゆ かるにちゆるいり@---のコキーユ・ガルニチュール入り}
\index{こきゆ@コキーユ!くるうえつと かるにちゆるいり@クルヴェットの---・ガルニチュール入り}

<div class="frsubenv">Coquilles de Crevettes garnies</div>

前述と同様に帆立の殻を縁取りする。バターで[リエ\*](#lier-gls)したアスパラガスの
穂先にごく細いトリュフの[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)を加えて殻の底に盛り込む。
軽く温めてよく湯きりしたクルヴェットの身をガルニチュールの上に並べる。[ソース・
モルネー](#sauce-mornay)を塗って強火で[グラセ\*](#glacer-gls)する。

<div class="nota">（原注）このタイプのコキーユには、帆立貝殻のうちでできるだけ小
さいのを選ぶか、ごく小さな銀製のコキーユ皿を用いる。献立の順としては、温製オード
ブルで考えること。</div><!--endNota-->

#### クルヴェット・カレー風味 {#crevettes-au-currie}

\index{crevette@crevette!currie@---s au Currie}
\index{currie@currie!crevettes@Crevettes au ---}
\index{くるうえつと@クルヴェット!かれふうみ@---・カレー風味}
\index{かれ@カレー!くるうえつと@クルヴェット・---風味}

<div class="frsubenv">Crevettes au Currie</div>

玉ねぎ（大）1 個をバター 50 g、カレー粉 1 つまみ[^une-prise]で[ルヴニール\*](#faire revenir-gls)する。
完全に火をとおしておくこと。クルヴェットの｜剥《む》き身 500 g を加える。[魚のヴルテ](#veloute-de-poisson)
3 dL で[リエ\*](#lier-gls)して、深皿に盛る。

……[インド風ライス](#riz-a-l-indienne)を｜別添《べってん》する。

[^une-prise]: 原文 une prise（ユヌプリーズ） 。直訳すると 3 本指でのひとつまみ。
    ちなみに 2 本指のひとつまみは une pincée（ユヌパンセ）で表される。

#### クルヴェットのフリット {#crevettes-frites}

\index{crevette@crevette!frites@--- Frites}
\index{frit@frit(e)!crevettes@Crevettes ---es}
\index{くるうえつと@クルヴェット!ふりつと@---のフリット}
\index{ふりつと@フリット!くるうえつと@クルヴェットの---}

<div class="frsubenv">Crevettes Frites</div>

「生の」クルヴェットをオイルか澄ましバターでソテーする。油をきり、塩とカイエンヌ
少々で味をつける。ナフキンの「下に」盛り付ける。

<div class="nota">（原注）クルヴェットのフリットは午餐の魚料理として供されることもある。</div><!--endNota-->

### クルヴェットの冷製 {#crevettes-froides}

#### クルヴェットのアスピック{#aspic-de-crevettes}

\index{aspic@aspic!crevettes@--- de Crevettes}
\index{crevette@crevette!aspid@Aspic de ---s}
\index{くるうえつと@クルヴェット!あすぴつく@---のアスピック}
\index{あすひつく@アスピック!くるうえつと@クルヴェットの---}

<div class="frsubenv">Aspic de Crevettes</div>

型の｜縁《ふち》まで[白いジュレ](#gelee-de-poisson-blanche)を[シュミゼ\*](#chemiser-gls)する。
大ぶりなクルヴェットと白いジュレを交互に層にしていっぱいにする。

型から外し、その他のアスピックと同様に盛り付ける[^dresser-comme-tout-autre-aspic]。

[^dresser-comme-tout-autre-aspic]: 周囲を菱形や三角形に切り分けたり刻んだりした
    ジュレで飾る。このジュレはクルトンと呼ばれる。原書では 10 人前のレシピなので、
    大きな型を使っていることになる。この場合自重で崩壊するのを防ぐため、リング型
    を使用している。なお、当時のジュレは現在と比べてゼラチンが多く、相当固く作ら
    れていた。詳しくは[アスピック](#aspics)参照。

#### クルヴェットの冷製ムース {#mousse-froide-de-crevettes}

\index{mousse@mousse!froide crevettes@--- froide de Crevettes}
\index{crevette@crevette!mousse froide@Mousse froide de ---s}
\index{くるうえつと@クルヴェット!れいせいむす@冷製ムース}
\index{むす@ムース!くるうえつとれいせい@クルヴェットの冷製---}

<div class="frsubenv">Mousse froide de Crevettes</div>

この料理には生のクルヴェットを使うこと。[ビスク](#bisque-ou-coulis-d-ecrevisses)
と同様に火を通し、型に敷き込むための一部のクルヴェットの殻を取る。

残りのクルヴェットと｜剥《む》いた殻、バター少々と火を通したときの[ミルポ
ワ](#mirepoix-fine-dite-a-la-bordelaise)を一緒にすり潰す。目の細かい網で裏漉しす
る。このピュレ 500 g に対して[ヴルテ](#veloute-de-poisson)[^veloute]
$\frac{1}{4}$ と、[魚のジュレ](#gelee-de-poisson-blanche) を 2 dL 加える。一煮立
ちさせて、半分だけ泡立てた生クリーム 2 $\frac{1}{2}$ dL を直前に加えて仕上げ、型
に流し込む。

背の高くない波模様のついた型の底を[白いジュレ](#gelee-de-poisson-blanche)で[シュ
ミゼ\*](#chemiser-gls)する。型を氷にあてる。固まりかけたジュレに浸けたクルヴェッ
トを敷き込み、仕込んでおいたムースで型をいっぱいにする。提供直前に折り畳んだナフ
キンの上に型から外す。

<div class="nota">（原注）このムースは銀製や磁器、ガラス製のくぼみのある皿の底に
盛り付けてもいい。クルヴェットの身は上に配置されてジュレに｜覆《おお》われている
からだ。</div><!--endNota-->

[^veloute]: ここでは魚料理用のヴルテをページ参照したが、原書には指定がない。[鶏
    のヴルテ](#veloute-de-volaille)を使用するのもいいだろう。

### エクルヴィス[^ecrevisses] {#ecrevisses}

\index{ecrevisse@ecrevisse}
\index{えくるういす@エクルヴィス}

* 約 10 人分でエクルヴィス 30 尾

後でどんな料理を作るにしても、エクルヴィスは常によく洗い、背わたを抜く。つまり尾
の身の真ん中にある消化管の端を小さなナイフで切れないようにそっと引っ張って取り除
く。

そのままのエクルヴィスでは、消化管は生のとき特に苦味を与えてしまう危険性がある。
この作業はぎりぎりでのみ行い、エクルヴィスはすぐに煮汁に加えること。そうでなけれ
ば傷をつけたところからエクルヴィスの水分が逃げてしまう。

<div class="nota">（原注）調理場でエクルヴィスを使用する場合、3 つのカテゴリーに
分けられる。ビスク（重さ 30 〜 40 g）、ガルニチュール（重さ 50 〜 60 g）、ビュイ
ソンとボルドー風（重さ 80 〜 100 g）。ジプシ教授の実験に従って作られた、1 ヶ月〜
20 年のエクルヴィスの重さの増加を記した表をここで示すのは興味深いことだろう。
</div><!--endNota-->

     齢           重量           齢          重量          齢                重量
 -----     ---------        ----         -----       ----              ------
   1ヶ月         0.2 g          4年       17〜18 g        8年            35〜40 g
    1年          1.05 g          5年       22〜25 g        9年            45〜50 g
    2年         5〜6 g          6年        27〜32 g      10年            52〜50 g
    3年       10〜13 g          7年        32〜35 g   15〜20年           80〜120 g 

[^ecrevisses]: ヨーロッパざりがに。フランス料理ではとても好まれる食材。オーヴェ
    ルニュ地方のノンテュア湖が産地として有名。漁獲量の減少により内田ざりがにで代
    用されることも（内田ざりがには本来のエクルヴィスがじゅうぶんに市場に供給でき
    なくなったためにフランスに導入された経緯がある）。

#### エクルヴィス・ボルドー風 {#ecrevisse-a-la-bordelaise}

\index{ecrevisse@ecrevisse!bordelaise@--- à la Bordelaise}
\index{bordelais@bordelais(e)!ecrevisses@Ecrevisse à la ---}
\index{えくるういす@エクルヴィス!ほるとふう@---・ボルドー風}
\index{ほると@ボルドー!えくるういす@エクルヴィス・---風}

<div class="frsubenv">Ecrevisses à la Bordelaise</div>

ごく細かく切った、にんじんの赤い部分 50 g、玉ねぎ 50 g、エシャロット 2 個と、パ
セリの茎 5 g、タイムとローリエ少々からなる[ミルポワ\*](#mirepoix-gls)を用意する。
材料をバターで炒めてから弱火で[エチュヴェ\*](#etuver-gls)して火を通す、……また
は通常のミルポワではなくあらかじめ用意しておいた[ボルドー風ミルポ
ワ](#mirepoix-fine-dite-a-la-bordelaise) 大さじ 3 を使ってもいい。

バター 50 g、洗って背わたを抜いたエクルヴィス、塩 1 つまみ、カイエンヌ少々を加え
る。殻が色付くまで強火でソテーする。

コニャック 1 dL を加えてフランベし、白ワイン 3 dL を注ぎ入れる。$\frac{2}{3}$ ま
で煮詰める。[魚のヴルテ](#veloute-de-poisson) 1 dL と[魚のフュ
メ](#fond-ou-fume-de-poisson) 1 dL を加える。｜蓋《ふた》をして 10 分間火にかけ
る。

深皿にエクルヴィスを盛り付ける。ソースを煮詰め、[グラスドヴィアン
ド](#glace-de-viande)大さじ 1 杯とバター 100 g、パセリの[コンカセ
\*](#concasser-gls) 1 つまみを加えて仕上げる。

味を｜調《ととの》え、ソースをエクルヴィスの上から注ぐ。

#### エクルヴィス・ビュイソン[^buisson] {#ecrevisse-en-buisson}

\index{ecrevisse@ecrevisse!buisson@--- en Buisson}
\index{buisson@buisson!ecrevisses@Ecrevisse en ---}
\index{えくるういす@エクルヴィス!ひゆいそん@---・ビュイソン}
\index{ひゆいそん@ビュイソン!えくるういす@エクルヴィスの---}

<div class="frsubenv">Ecrevisses en Buisson</div>

[エクルヴィスのナージュ](#ecrevisses-a-la-nage)のように[クールブイヨ
ン](#court-bouillion-e)で火を入れる。

エクルヴィスは身ごとによく使用される専用の飾り台の段の先に尾の身をひっかけて、縮
れた緑の濃いパセリの[ブーケガルニ\*](#bouquet- garni)を添える。

折り｜畳《たた》んだナフキンの上に乗せる。

[^buisson]: 茂み。

#### エクルヴィスのコキーユ・カルディナル[^ecrevisses-cardinal] {#coquilles-de-queues-d-ecrevisses-cardinal}

\index{coquille@coquille!ecrevisse cardinal@--- de queues d'Ecrevisses Cardinal}
\index{ecrevisse@ecrevisse!coquille queues cardinal@Coquille de queues d'---s Cardinal}
\index{cardinal@cardinal!coquille queues ecrevisses@Coquille de queues d'Ecrevisses ---}
\index{えくるういす@エクルヴィス!こきゆ かるていなる@---のコキーユ・カルディナル}
\index{こきゆ@コキーユ!えくるういす かるていなる@エクルヴィスの---・カルディナル}
\index{かるていなる@カルディナル!えくるういす こきゆ@エクルヴィスのコキーユ・---}

<div class="frsubenv">Coquilles de queues d’Ecrevisses Cardinal</div>

ごく小さいコキーユ形の銀器を、小さな波模様の口金をつけた絞り袋に入った[じゃがいも・デュシス](#pomme-de-terre-duchesse)のアパレイで帯状に縁取りする。[ドレ\*](#dorer-gls)してオーブンで色付ける。

コキーユ形の銀器の底にソース[^sauce-1]を注ぐ。エクルヴィスの身 6 尾ずつ、[エクルヴィスバター](#beurre-d-ecrevisse)で仕上げた[ノルマンディ風ソース](#sauce-normande)を塗って盛りつける。

コキーユ形の銀器それぞれの真ん中に波形のトリュフの薄切りを置き、トリュフの[アシェ\*](#hacher-gls)で細い帯状に縁取る。

[^ecrevisses-cardinal]: カトリック教会の枢機卿（すうききょう、すうきけい）。オマー
    ルの料理によく付される語。[ソース・カルディナル](#sauce-cardinal)訳注も参照。

[^sauce-1]: 原文にはないが、このソースは後述されているエクルヴィスバター入りのノルマンディ風ソースと思われる。

#### エクルヴィス・リエージュ風[^liegeoise] {#ecrevisses-a-la-liegeoise}

\index{ecrevisse@exrevisse!liegeoise@---s à la Liégeoise}
\index{liegeois@liégeoi(e)!ecrevisse@Ecrevisses à la ---e}
\index{えくるういす@エクルヴィス!りえしゆふう@---・リエージュ風}
\index{りえしゆ@リエージュ!えくるういす@エクルヴィス・---風}

<div class="frsubenv">Ecrevisses à la Liégeoise</div>

[エクルヴィスのナージュ](#ecrevisses-a-la-nage)同様に[クールブイヨン](#court-bouillion-e)で火を入れる。

火をとおったらすぐ皿に盛って保温しておく。煮汁を｜漉《こ》して $\frac{1}{4}$ 量
まで煮詰める。バター 100 g で[モンテ\*](#monter-gls)する。エクルヴィスの上に注
ぎかけ、パセリの[コンカセ\*](#concasser-gls)を振りかける。

[^liegeoise]: ベルギーの都市。

#### エクルヴィス・マジェンタ[^magenta] {#ecrevisses-a-la-magenta}

\index{ecrevisse@ecrevisse!magenta@---s à la Magenta}
\index{magenta@Magenta!ecrevisse@Ecrevisses à la ---}
\index{えくるういす@エクルヴィス!ましえんた@---・マジェンタ}
\index{ましえんた@マジェンタ!えくるういす@エクルヴィス・---}

<div class="frsubenv">Ecrevisses à la Magenta</div>

油 1 $\frac{1}{2}$ dL でエクルヴィスと[エクルヴィス・ボルドー
風](#ecrevisse-a-la-bordelaise)の同量の[ミルポワ\*](#mirepoix-gls)をソテーする。
ただしこのミルポワは[ボルドー風](#mirepoix-fine-ou-a-la-bordelaise)ほど細かくし
なくていい。

[アセゾネ\*](#assaisonner-gls)する。トマト 3 個は皮を｜剥《む》いて潰して[アシェ\*](#hacher-gls)する。
パセリの[コンカセ\*](#concasser-gls) 1 つまみとともに加え
る。白ワイン 3 dL を注ぎ入れる。｜蓋《ふた》をして時々あおりながら 10 分間加熱す
る。

深皿に盛る。ソースにバター 50 g とバジル 1 つまみを加えて仕上げ、エクルヴィスにかける。

[^magenta]: イタリアの地名。1859 年にナポレオン三世率いるフランスとサルデーニャ
    の連合軍がオーストリア・ハンガリー帝国と衝突したマジェンタの戦いで知られる。
    第二次イタリア独立戦争中のことであった。日本語や英語でマゼンタフランス語でマ
    ジョンタと呼ばれる色（明るくあざやかな赤紫）があるが、これは同年に発明された染
    料にこの名称が付けられたことから。印刷では基本色のひとつとして用いられている。

#### エクルヴィス・マリニエール[^ecrevisses-mariniere] {#ecrevisses-a-la-mariniere}

\index{ecrevisse@ecrevisse!mariniere@---s à la Marinière}
\index{mariniere@Marinière!ecrevisse@Ecrevisses à la ---}
\index{えくるういす@エクルヴィス!まりにえる@---・マリニール}
\index{まりにえる@マリニエール!えくるういす@エクルヴィス・---}

<div class="frsubenv">Ecrevisses à la Marinière</div>

バター 60 g を熱してエクルヴィスを強火でソテーし、殻に完全に色を付ける。

[アセゾネ\*](#assaisonner-gls)する。エシャロット 3 個をごく薄く[エマンセ\*](#emincer-gls)し、タイム少々
と砕いたローリエと一緒に加える。白ワイン 6 dL を注ぎ入れる。蓋をして 12 分間火を
とおし、エクルヴィスを深皿に盛り付ける。

煮汁を半量まで煮詰める。[魚のヴルテ](#veloute-de-poisson) 2 dL で[リエ\*](#lier-gls)する。火から外し、バター 80 g を加えて仕上げる。

エクルヴィスの上にソースをかけ、パセリの[コンカセ\*](#concasser-gls)を軽く振りかける。

[^ecrevisses-mariniere]: 船乗り風とも訳されるが、もとは海を意味するラテン語 mare
    からの派生。魚介を白ワインで煮た料理に付けられることが多い。[ソース・マリニ
    エール](#sauce-mariniere)、[ガルニチュール・マリニエー
    ル](#garnitures-a-la-mariniere)、[マトロット・マリニエー
    ル](#matelote-a-la-mariniere)なども参照。

#### エクルヴィスのムスリーヌ・アレクサンドラ[^alexandra] {#mousselines-d-ecrevisses-alexandra}

\index{mousseline@mousseline!ecrevisses alexandra@---s d'Ecrevisses Alexandra}
\index{ecrevisse@ecrevisse!mousselines alexandra@Mousselines d'---s Alexandra}
\index{alexandra@Alexandra!mousselines ecrevisses@Mousselines d'Ecrevisses ---}
\index{えくるういす@エクルヴィス!むすりぬ あれくさんとら@---のムスリーヌ・アレクサンドラ}
\index{むすりぬ@ムスリーヌ!えくるういす あれくさんとら@エクルヴィスの---・アレクサンドラ}
\index{あれくさんとら@アレクサンドラ!えくるういす むすりぬ!エクルヴィスのムスリーヌ・---}

<div class="frsubenv">Mousselines d’Ecrevisses Alexandra</div>

標準的な割合で[ムスリーヌのファルス](#farce-a-la-creme-ou-mousseline)を用意する。

背の低いダリオル型[^dariole]にバターを塗る。底にトリュフのスライスと縦二つに割っ
たエクルヴィスの尾の身を入れる。……[サーモンのムスリー
ヌ](#mousses-et-mousselines-de-saumon)で述べたやりかたで[ポシェ\*](#pocher-gls)
する。

[^alexandra]: イギリス国王エドワード七世の妻アレクサンドラ(1844〜1925)のこと。

[^dariole]: 円筒形の小さな型。

#### エクルヴィスのムスリーヌ・トスカ[^tosca] {#mousselines-d-ecrevisses-tosca}

\index{mousseline@mousseline!ecrevisses tosca@---s d'Ecrevisses Tosca}
\index{ecrevisse@ecrevisse!mousselines tosca@Mousselines d'---s Tosca}
\index{tosca@Tosca!mousselines ecrevisses@Mousselines d'Ecrevisses ---}
\index{えくるういす@エクルヴィス!むすりぬ とすか@---のムスリーヌ・トスカ}
\index{むすりぬ@ムスリーヌ!えくるういす とすか@エクルヴィスの---・トスカ}
\index{とすか@トスカ!えくるういす むすりぬ!エクルヴィスのムスリーヌ・---}

<div class="frsubenv">Mousselines d’Ecrevisses Tosca</div>

上で述べたとおりにムスリーヌを作り、仕上げを[サーモンのムスリーヌ・トス
カ](#mousseline-de-saumon-tosca)同様にする。

[^tosca]: プッチーニの名作オペラ。詳しくは[コンソメ・トスカ](#consomme-tosca
)の訳注参照。

#### エクルヴィスのナージュ[^ecrevisses-nage] {#ecrevisses-a-la-nage}

\index{ecrevisse@ecrevisse!nage@---s à la Nage}
\index{nage@nage!ecrevisses@Ecrevisses à la ---}
\index{えくるういす@エクルヴィス!なしゆ@---のナージュ}
\index{なしゆ@ナージュ!えくるういす@エクルヴィスの---}

<div class="frsubenv">Ecrevisses-à-la-Nage</div>

[クールブイヨン](#court-bouillion-e)に、波模様をつけたにんじんの薄い輪切り 50 g、
玉ねぎの薄い輪切り 50 g、エシャロットの[エマンセ\*](#emincer-gls) 3 個分、パセリ
の茎 5 g、タイムと砕いたローリエ少々、白ワイン 3 dL、魚の煮汁 2 dL と塩 10 g を
加えて火にかける。調理する前あらかじめに余裕をもって野菜に火を入れておくこと。

クールブイヨンが沸いたら、洗って背わたを抜いたエクルヴィスを投入する。蓋をして時々
鍋をあおりながら 10 分間火をとおす。……カイエンヌで味を引き締める。エクルヴィスをクールブ
イヨン、ガルニチュール[^nage-garnitures]ごと深皿に盛る。

[^ecrevisses-nage]: 泳ぎ、から派生して、魚介などに火をとおすための液体（クールブ
    イヨンもこれに含まれる）および何らかの液体で茹でた魚介とその料理を指すが、料
    理の仕立てとしてはいわゆるスープ仕立てと考えたらわかりやすいだろう。

[^nage-garnitures]: このような調理でもちいた野菜類もガルニチュールと称する。

#### エクルヴィスのスフレ・フィレンツェ風 {#souffle-d-ecrevisses-a-la-florentine}

\index{souffle@souffle!ecrevisses florentine@--- d'Ecrevisses à la Florentine}
\index{ecrevisse@ecrevisse!souffle florentine@Soufflé d'---s à la Florentine}
\index{florentin@florentin(e)!souffle ecrevisse@Soufflé d'Ecrevisses à la ---e}
\index{えくるういす@エクルヴィス!すふれ ふいれんつえふう@---のスフレ・フィレンツェ風}
\index{すふれ@スフレ!えくるういす ふいれんつえふう@エクルヴィスの---・フィレンツェ風}
\index{ふいれんつえ@フィレンツェ!えくるういす すふれ@エクルヴィスのスフレ・---風}

<div class="frsubenv">Soufflé d’Ecrevisses à la Florentine</div>

[パルメザンのスフレ](#souffles-parmesane)のアパレイユを作る。アパレイユに卵白を
混ぜるタイミングでアパレイユ 1 L あたりエクルヴィスのクリーム[^creme-ecrevisse]
大さじ 4 を卵白に混ぜて加える。

バターを塗った深皿にアパレイユを流し入れ、さらにトリュフのスライスとエクルヴィスの身をのせて交互に層になるようにしていく。

火入れは通常のスフレとおなじ。

[^creme-ecrevisse]: 本書では何度か使う指示があるにもかかわらず、具体的なレシピは
    収録されていない。英訳第五版では[エクルヴィスバター](#beurre-d-ecrevisse)を
    参照するように注記されている。


#### エクルヴィスのスフレ・レオポルド・ド・ロチルド[^leopold-de-rothschild] {#souffle-d-ecrevisses-leopold-de-rothschild}

\index{souffle@souffle!ecrevisses leopold rothschild@--- d'Ecrevisses Léopold de Rothschild}
\index{ecrevisse@ecrevisse!souffle leopold rothschild@Soufflé d'---s à la Léopold de Rothschild}
\index{leopold rothschild@Léopold de Rothschild!souffle ecrevisse@Soufflé d'Ecrevisses à la ---}
\index{leopold rothschild@Léopold de Rothschild|see {Rothschild}}
\index{えくるういす@エクルヴィス!すふれ れおほると ろちると@---のスフレ・レオポルド・ド・ロチルド}
\index{すふれ@スフレ!えくるういす れおぽると ろちると@エクルヴィスの---・レオポルド・ド・ロチルド}
\index{れおほると ろちると@レオポルド・ド・ロチルド!えくるういす すふれ@エクルヴィスのスフレ・---}
\index{れおほると ろちると@レオポルド・ド・ロチルド|see {ロチルド}}

<div class="frsubenv">Soufflé d’Ecrevisses Léopold de Rothschild</div>

[フィレンツェ風](#souffle-d-ecrevisses-a-la-florentine)と同様にするが以下を加え
る。アスパラガスは茹でて冷水にとらず、そのまま穂先だけを小さじ 1、 トリュフの薄
切り、エクルヴィスの尾の身をスフレの[アパレイユ\*](#appareil-gls)の層に挟み込む。

[^leopold-de-rothschild]: イギリスの銀行家、馬主、慈善家（1845〜1917）。英国ロス
    チャイルド家の傍流の一人で、さらに彼から多くの傍流が生まれる。現代フランス語
    の傾向からすると外国の固有名詞はできるだけ原語発音を尊重するが、フランス語と
    して定着してしまったものはそのままにするのが一般的。だから Vincent van Gogh
    はフィンセント・ヴァン・ゴッホのように発音されそうなものだが、この画家の存命
    中からヴァンソン・ヴァン・ゴーグのように発音されるのが一般的なようだ。同様に
    ロスチャイルドについてもフランスではロチルドのように発音されるのが定着してい
    る。ワインで有名なフランス、ロスチャイルド家は当然のようにロチルドと発音され
    るのがふつうなので、ここではそれにならった。

#### エクルヴィスのスフレ・ピエモンテ風{#souffle-d-ecrevisses-a-la-piemontaise}

\index{souffle@souffle!ecrevisses piemontaise@--- d'Ecrevisses à la Piémontaise}
\index{ecrevisse@ecrevisse!souffle piemontaise@Soufflé d'---s à la Piémontaise}
\index{piemontais@piémontais(e)!souffle ecrevisse@Soufflé d'Ecrevisses à la ---e}
\index{えくるういす@エクルヴィス!すふれ ひえもんてふう@---のスフレ・ピエモンテ風}
\index{すふれ@スフレ!えくるういす ひえもんてふう@エクルヴィスの---・ピエモンテ風}
\index{ひえもんて@ピエモンテ!えくるういす すふれ@エクルヴィスのスフレ・---風}

<div class="frsubenv">Soufflé d’Ecrevisses à la Piémontaise</div>

前述した[フィレンツェ風](#souffle-d-ecrevisses-a-la-florentine)とおなじだが、普
通のトリュフではなくピエモンテ産[^piemontaise]の生トリュフを削って使う。

[^piemontaise]: イタリア北西部に位置する州。白トリュフの産地として有名なアルバの
    街がある。州都はフィアット社があることで知られるトリノ。

#### エクルヴィスのタンバル[^timbale-ecrevisse]・ノンテュア[^nantua] {#timbale-de-queues-d-ecrevisses-nantua}

\index{ecrevisse@ecrevisse!timbale nantua@Timbale d'---s Nantua}
\index{timbale@timbale!ecrevisses nantua@--- de queues d'Ecrevisses Nantua}
\index{nantua@Nantua!timbale ecrevisses@Timbale de queues d'ecrevisses ---}
\index{えくるういす@エクルヴィス!たんはる のんてゆあ@---のタンバル・ノンテュア}
\index{たんはる@タンバル!えくるういす のんてゆあ@エクルヴィスの---・ノンテュア}
\index{のんてゆあ@ノンテュア!たんはる えくるういす@エクルヴィスのタンバル・---}

<div class="frsubenv">Timbale de queues d’Ecrevisses Nantua</div>

* 10 人前のタンバル 1 台……

1° 背の低いタンバル型で焼いた[クルート](#croute-de-grande-timbale)と、葉や色々
な種類の装飾を｜施《ほどこ》した｜蓋《ふた》を用意する。

2° エクルヴィス（中） 60 匹と、あらかじめ火をとおした[ミルポワ](#mirepoix-gls)大
さじ 2 をバターでソテーする。

殻がじゅうぶん赤くなったら蓋をして10 分間弱火にかけ、時々鍋をあおる。

3° 尾の殻を｜剥《む》く。[エクルヴィスバター](#beurre-d-ecrevisse)を加えた[メル
ロン\*](#merlan-gls)の[ファルス](#farce-a)で作った小さなクネル 20 個、[カヌレ\*](#canneler-gls)し
て白く茹で上げたマッシュルーム 15 個、トリュフの薄切り 100 g
を小さな鍋に入れる。マッシュルームの煮汁を少々加え、ガルニチュール[^garnitures-ecrevisse]を保温しておく。

4° エクルヴィスの剥いた殻などをごく細かくすり潰す。目の細かい網で裏漉す。[ソー
ス・クレーム](#sauce-a-la-creme) 4 dL を加えて布で漉す。温めるが沸騰させないこと。
火から外して上質なバター 100 g で仕上げる。ガルニチュールに加える。

5° 提供直前に、ガルニチュールをタンバルのクルートに流し入れる。上部を真っ黒なト
リュフの薄切りで冠状に飾る。タンバルに蓋をして、折りたたんだナフキンに盛る。

[^timbale-ecrevisse]: [タンバル・アニェス・ソレル](#timbale-agnes-sorel)訳注参照。

[^nantua]: ローヌ・アルプ地方にあるノンチュア湖。エクルヴィスの産地として有名。

[^garnitures-ecrevisse]: ここでは 2 と 3 で用意したもの。タンバルの具材くらいの
    意味で理解するといいだろう。

#### エクルヴィスのタンバル・パリ風 {#timbale-de-queues-d-ecrevisses-a-la-parisienne}

\index{ecrevisse@ecrevisse!timbale parisienne@Timbale d'---s à la Parisienne}
\index{timbale@timbale!ecrevisses parisienne@--- de queues d'Ecrevisses à la Parisienne}
\index{parisien@parisien(ne)!timbale ecrevisses@Timbale de queues d'---s à la ---ne}
\index{えくるういす@エクルヴィス!たんはる はりふう@---のタンバル・パリ風}
\index{たんはる@タンバル!えくるういす はりふう@エクルヴィスの---・パリ風}
\index{はり@パリ!たんはる えくるういす@エクルヴィスのタンバル・---風}

<div class="frsubenv">Timbale de queues d’Ecrevisses à la Parisienne</div>

｜円《まる》いパテ型でタンバルの[クルート](#croute-de-grande-timbale)を焼く。型の｜縁《ふち》からやや高いものにすること。

以下を交互に層になるように詰めていく。1° 太いマカロニ[^macaroni]は[ポ
シェ](#pocher-gls)して生クリームで[リエ\*](#lier-gls)する。[エクルヴィスバ
ター](#beurre-d-ecrevisse)で仕上げてカイエンヌを効かせる。2° エクルヴィスの尾の
身は[ボルドー風](#ecrevisse-a-la-bordelaise)に火をとおす。[エクルヴィスバ
ター](#beurre-d-ecrevisse)入りの[ベシャメルソース](#sauce-bechamel)に混ぜこむ。
3° トリュフのスライスと生マッシュルームの[エマンセ\*](#emincer-gls)をバターでソ
テーする。

さいごにエクルヴィスの尾の身をタンバルに敷き詰め、上部にトリュフの大きなスライス
を冠状に配する。

[^macaroni]: 本書では太さや長さに関係なく円筒状のパスタは全てマカロニと表現され
    る。太いマカロニも長いまま茹でて、切って使っていた。解釈によってはここではス
    パゲッティを使うことも可能。

### エクルヴィスの冷製 {#ecrevisses-froides}

\index{ecrevisse@ecrevisse!froides@--- froides}
\index{えくるういす@エクルヴィス!れいせい@---の冷製}

#### エクルヴィスのアスピック・モデルヌ[^aspic-ecrevisses-moderne] {#aspic-de-queues-d-ecrevisses-a-la-moderne}

\index{ecrevisse@ecrevisse!aspic moderne@Aspic de queues d'--- à la Moderne}
\index{aspic@aspic!queues ecrevisses moderne@--- de queues d'Ecrevisses à la Moderne}
\index{moderne@moderne!aspic queue ecrevisse@Aspic de queues d'Ecrevisses à la ---}
\index{えくるういす@エクルヴィス!あすひつく もてるぬ@---のアスピック・モデルヌ}
\index{あすひつく@アスピック!えくるういす もてるぬ@エクルヴィスの---・モデルヌ}
\index{もてるぬ@モデルヌ!えくるういす あすひつく@エクルヴィスのアスピック・---}

<div class="frsubenv">Aspic de queues d’Ecrevisses à la Moderne</div>

エクルヴィス（大）36 尾は[エクルヴィス・ボルドー風](#ecrevisse-a-la-bordelaise)
で書いたやり方で調理するが、白ワインではなくシャンパーニュを用いる。

エクルヴィスの尾を外して殻を剥く。きれいに切り整えて、縦半分に切り分けて冷やしておく。

胴からクリーム状の部分を取り出す。エクルヴィスを切り整えたときに出た切れはしと爪
の身、エクルヴィスに火をとおすのに使った[ミルポワ\*](#mirepoix-gls)を加える。細
かくすり潰し、裏漉しする。

ピュレを器に入れる。溶かしてから冷ましたジュレ 4 dL と 5 分立てした生クリーム 2
dL を加える。そのまま固める。

胴を見た目がいいように掃除する。上で作ったムース少量を中に詰め、真ん中に小さな円形に抜いたトリュフを置く。

残りのムースを、比較的小さなガラス製の杯型をした器の底に、細くてできるだけ高い円錐形に盛る。

その円錐状にしたムースの周りにエクルヴィスの胴を、ムースを背に並べる。その上に半
切りにしらエクルヴィスの尾の身をムースの円錐に沿って重なるように並べる。その際に、固まりか
けのジュレに浸してすぐに固まるようにすること。小さな円形に抜いたトリュフのスライ
スを円錐の頂天にのせて盛り付けを仕上げる。　

美味しい澄んだジュレをスプーンで全体に何度も塗る。固まりかけのを使ってすぐに固まるようにすること。

提供時に、杯形の器を氷のブロックにはめる。あるいはプラトーにのせて雪のような氷を周りにあしらう。

[^aspic-ecrevisses-moderne]: このレシピは第二版から。ムースもジュレもこんにち一般
    的なものと比べてかなり固いものだったことを前提にしないとわかりにくいレシピな
    ので注意。アスピックの名称だがジュレを型に流して作るのではないところがポイント。

#### エクルヴィスの冷製ムース {#mousse-froide-d-ecrevisses}

\index{mousse@mousse!froide ecrevisses!--- froide d'Ecrevisses}
\index{ecrevisse@ecrevisse!mousse froide@Mousse froide d'---s}
\index{えくるういす@エクルヴィス!れいせいむす@---の冷製ムース}
\index{むす@ムース!えくるういす れいせい@エクルヴィスの冷製---}

<div class="frsubenv">Mousse froide d’Ecrevisses</div>

エクルヴィス（中）36 尾を[ビスク](#bisque-ou-coulis-d-ecrevisses)と同様に火をとおす。
火がとおったらすぐに尾の殻をむいて身を取りだす。そのうちで見た目のいい殻 12 尾分は取りおく。

火をとおした際のミルポワも含めて残り全てを細かくすり潰す。普通のバター 15 g、[色
付け用の赤いバター](#beurre-colorant-rouge) 30 g、冷たい[魚のヴル
テ](#veloute-de-poisson) 1 $\frac{1}{2}$ dL と溶かしたジュレ 1 dL を加える。

布で漉す。アパレイユを鍋に入れ、氷にあてながら数分間よく練る。五分立ての生クリー
ム 4 dL と、[デ\*](#des-gls)か薄い[エスカロップ\*](#escsalope-gls)にしたエクルヴィ
スを混ぜこむ。

エクルヴィスの胴に詰めるのに必要な量のアパレイユは別にしておく。残りを白い紙を敷
いたシャルロット型に流し入れる。盛り付けるまで氷の入った棚[^armoire-a-glace]か冷
所で盛り付けをするまで冷やしておく。

エクルヴィスの胴をきれいな見た目になるよう掃除し、取っておいたアパレイユを詰める。
円形に抜いたトリュフをそれぞれに飾る。

サービス用プラトーにスムールまたは米で作った高さのない[トンポ
ン](#fonds-de-plats-tampons-et-croustades)をしつらえ、その上にムースを裏返して型
から外す。型に敷いてあった紙を剥がす。ムースの上部に、トリュフのスライスを溶かし
たジュレに浸してから冠状に飾る。スムールか米のトンポンの周囲をジュレの[アシェ\*](#hacher-gls)で
帯状にとり囲む。その周りにエクルヴィスの胴を立てて並べる。

<div class="nota">（原注）こんにちとてもよく行なわれている方法としては、上げ底に
なったスフレ用深皿の縁から 1 cm のところまでムースを詰める。ムースが固まったらエ
クルヴィスの尾の身とトリュフの薄切りを飾り、固まりかけの澄んだジュレで｜覆《おお》
う。</div><!--endNota-->

提供直前に上げ底の下部に砕いた氷を詰める。折りたんだナフキンの上に盛る。

[^armoire-a-glace]: 大きな氷の塊を棚の上部に入れ、冷気を回して食材を保存する冷蔵庫。

#### エクルヴィスのムース・カルディナル {#mousse-d-ecrevisses-cardinal}

\index{mousse@mousse!ecrevisses!--- d'Ecrevisses Cardinal}
\index{ecrevisse@ecrevisse!mousse cardinal@Mousse d'---s Cardinal}
\index{cardinal@cardinal!mousse ecrevisses@Mousse d'Ecrevisses ---}
\index{えくるういす@エクルヴィス!むす かるていなる@---のムース・カルディナル}
\index{むす@ムース!えくるういす かるていなる@エクルヴィスの---・カルディナル}
\index{かるていなる@カルディナル!えくるういす むす@エクルヴィスのムース・---}

<div class="frsubenv"> Mousse d'Ecrevisses Cardinal</div>

エクルヴィスを前項のレシピとおなじように火をとおす。ただし数は 40 尾に増やす。

火がとおったらすぐに尾の殻を剥く。きれいな形状に切り整え、縦二つに切り分ける。

ドーム型かシャルロット型に[白いジュレ](#gelee-de-poisson-blanche)を厚く[シュミゼ
\*](#chemiser-gls)する。型を氷にはめ込むようにして冷やす。エクルヴィス
$\frac{1}{2}$ 尾を固まりかけのジュレに浸し、型の底と側面に裏返しで重なるように並
べる。

ムースを前項で述べたやり方で作る。ただし[色付け用の赤いバ
ター](#beurre-colorant-rouge)の量を倍にすること。エクルヴィスの胴 12 尾分も同様
に準備しておく。

大きなトリュフの薄切り 20 枚をのせてムースを仕上げる。エクルヴィスの貼りつけたた
型にムースを流し入れる。提供時まで冷蔵する。

盛り付けは、前述した 2 通りの方法[^le-dressage]のどちらかにする。

[^le-dressage]: つまり、[エクルヴィスのアスピック・モデル
    ヌ](#aspic-de-queues-d-ecrevisses-a-la-moderne)か[エクルヴィスの冷製ムー
    ス](#mousse-froide-d-ecrevisses)の盛り付けにするということ。

#### エクルヴィスの小さな冷製スフレ {#petits-souffles-froids-d-ecrevisses}

\index{souffle@souffle!petis froids ecrevisses@Petits ---s froid d'Ecrevisses}
\index{ecrevisse@ecrevisse!petis souffles froids@Petits Soufflés froids d'---s}
\index{えくるういす@エクルヴィス!ちいさなれいせいすふれ@---の小さな冷製スフレ}
\index{すふれ@スフレ!えくるういす ちいさなれいせい@エクルヴィスの小さな冷製---}

<div class="frsubenv">Petits Soufflés froids d’Ecrevisses</div>

エクルヴィスのムースを上述のとおりに作るが、[魚のヴルテ](#veloute-de-poisson)で
はなく[ベシャメルソース](#sauce-bechamel)を用いる。必ずしもこのソースを加える必
要はない。アパレイユのベースはエクルヴィスのクリにスプーン数杯のジュレを加えただ
けのものでもいい。それでも極上のものができる。

銀製の小さなシャルロット型かタンバル型の底に薄いジュレの層を作る。帯状の白い紙で型を囲
み、端を合わせて貼り付ける。

貼り付けた紙は型の｜縁《ふち》から約 2 $\frac{1}{2}$ cm 高くなるようにする。そう
やってムースの形を保持する。アパレイユが固まった後に紙を取り除くと、まさに小さな
スフレの形になるわけだ。

型に貼った紙の高さぎりぎりいっぱいまでアパレイユを詰める。提供時まで氷の上に置く
か冷蔵しておく。

紙を取り除いてからナフキンの上に盛り付ける。

#### エクルヴィスのシュプレーム・シャンパーニュ風味 {#supreme-d-ecrevisses-au-champagne}

\index{ecrevisse@ecrevisse!supreme champagne@Suprême d'---s au Champagne}
\index{supreme@suprême!ecrevisse champagne@--- d'Ecrevisses au Champagne}
\index{champagne@champagne!supreme ecrevisse@Suprême d'Ecrevisse au ---}
\index{えくるういす@エクルヴィス!しゆふれむ しやんはにゆ@---のシュプレーム・シャンパーニュ風味}
\index{しゆふれむ@シュプレーム!えくるういす しやんはにゆ@エクルヴィスの---・シャンパーニュ風味}
\index{しやんはにゆ@シャンパーニュ!えくるういす しゆふれむ@エクルヴィスのシュプレーム・---風味}

<div class="frsubenv">Suprême d’Ecrevisses au Champagne</div>

しっかりと風味を引き立てた[ミルポワ\*](#mirepoix-gls)で、活エクルヴィス 40 尾を
ソテーする。辛口シャンパーニュ $\frac{1}{2}$ 本を注ぎ、蓋をして火をとおす。

火がとおったらすぐに尾の殻を｜剥《む》く。尾の身を切り整えて冷やしておく。剥いた
殻をバター 150 g とともにごく細かくすり潰す。板ゼラチン 4 〜 5 枚を加えて沸かし
たヴルテ $\frac{3}{4}$ L に混ぜこむ。目の細かい網で｜漉《こ》したエクルヴィスの
煮汁も同様に加えて一煮立ちさせる。こうやってエクルヴィスの殻の香りをソースに移すわけだ。

布で漉し入れる。器は｜釉薬《ゆうやく》を塗った陶器を用いて氷を当ておくこと。泡立
て器でアパレイユを動かしながら、とろみがつき始めたら 5 分立ての生クリーム
$\frac{1}{2}$ L を混ぜ込む。

銀か陶製の深皿に流し込む。ただしいっぱいにせず $\frac{2}{3}$ までにする。氷にあてておく。

ムースが固まったら、冷やしておいたエクルヴィスの尾の身を上面に飾る。セルフィユの[プリュッ
シュ](#chiffonnade-et-pluches)と細かく刻んだトリュフをあしらう。

よく溶かした琥珀色のジュレの薄い層で｜覆《おお》い、提供直前まで氷にあてておく。

提供時には粗く削った氷の塊に容器をはめ込むか、砕いた氷を入れた二重底の容器にのせる。

### オマール[^homard] {#homard}

\index{homard@homard}
\index{おまる@オマール}

[^homard]: ロブスター。ブルターニュ産のものが有名。加熱前の殻が暗い青色をしてい
    る、いわゆるオマール・ブルーがとくに珍重される。高級料理では 1 kg 前後のとく
    に大きなものが好まれる。本書では小さなサイズについては言及すらされていない。

#### オマール・アメリケーヌ[^americaine] A {#homard-a-l-americaine-a}

\index{homard@homard!americaine a@--- américaine A}
\index{americain@américain(e)!homard a@Homard ---e A}
\index{おまる@オマール!あめりけぬ a@---・アメリケーヌ A}
\index{あめりけぬ@アメリケーヌ!おまる a@オマール・--- A}

<div class="frsubenv">Homard à l’Américaine A</div>

重要……活けオマールを使うこと。

尾を[トロンソン\*](#troncon-gls)に切る。脚を切り離し、火を通す前に爪を割って簡単
に身を引き出せるようにしておく。胴部分は縦半分にする。頭部から通常砂を含んでいる
袋を引き剥がす。「みそ」やコライユ[^corail]はとっておく。塩と胡椒で味付けを
する。

* 800〜900 g のオマールの場合……

ソテー鍋に油大さじ 4 杯とバター 30 g を入れて強火にかけ身を中に加える。ソテーし
て身をしっかり[レディール\*](#raidir-gls)し、殻が真っ赤なるまで色付ける。

次に、蓋をして鍋を傾け油をきる。オマールの身の上にエシャロットの[アシェ\*](#hacher-gls)
2 個分と豆粒大に砕いたにんにくを振りかける。グラス[^un-petit-verre] 1 弱のフランベしたコニャックと白ワイン 2 dL、[フュメドポワソ
ン](#fonds-ou-fumet-de-poisson) 1 $\frac{1}{2}$ dL、溶かした[グラス・ドゥ・ヴィ
ヨンド](#glace-de-viande) 大さじ 1、皮を剥いて潰したトマト 3 個分の[アシェ\*](#hacher-gls)
もしくはトマトのピュレ大さじ 1 $\frac{1}{2}$ 杯、[ソース・ドゥミ
グラス](#sauce-demi-glace)大さじ 3、パセリの[コンカセ\*](#concasser-gls) 1 つ
まみ[^une-pincee]とカイエンヌ少々を加える。

鍋に蓋をしてオーブンで 15 〜 20 分間加熱する。

オマールを皿の上に取り出したらすぐに、[トロンソン\*](#troncon-gls)にした尾
と爪の殻から身を外す。その身を深皿に入れ、その上に半割りにした胴を立てかけ合わせて飾り、温めておく。

煮汁を 2 dL まで煮詰める。刻んだみそとくるみ大のバターを加える。さらに一煮立ちさ
せ、布で漉す。

この[クリ](#coulis-divers)を沸騰しない程度に温める。火から外し、小さく切り分けた
バター 100 g で仕上げる。オマールの身の上にクリを注ぎ、パセリのコンカセ 1 つまみ
を振りかける。

[^americaine]: 19世紀、フランス生まれでいったん渡米したのちに帰国してパリで Chez
    Peter's シェピーターズという店を開いたピエール・フレスの創案とされる。20 世紀
    初頭から現在にいたるまで、ブルターニュをあらわす古語armoricain （アルモリカ
    ン）の訛ったものだと主張するものもいるが、「原型」として示されるレシピは必ず
    といっていいほどオマールをシードルのブランデー（ブルターニュ地方なのでカルヴァ
    ドスつまりノルマンディのブランデーとは異なるとされる）を加えてフランベして煮
    込む。トマトは用いられていない。この点に「オマール・アルモリケーヌ」がオマー
    ル・アメリケーヌの原型ではないことが逆に浮かびあがってくる。そもそも19世紀中
    葉はトマトが食材として大流行した時代であり、ピエール・フレスのオマール・アメ
    リケーヌもトマトを使う点にこそ特徴がある。同様のものに、ソールやマクローのデュ
    グレレと呼ばれるレシピがあるが、いずれもトマト抜きには成立しない、まことに19
    世紀らしい料理といえる。なお、トマトは 16 世紀末には園芸作物としてフランスにも
    たらされていたが、オリヴィエ・ド・セール『農業経営論』においては、果実は食べ
    られるが美味しくない、と記されている。これが変わったのが 19 世紀初頭から中頃に
    かけて。トマトペーストの瓶詰が商品化され、トマトは流行食材となった。

[^corail]: オレンジ色の内子。加熱前は深緑色をしている。

[^un-petit-verre]: 本書では原則として un verre de で約100 mL （=1 dL) なので、ここでは「約 100 mL 弱」となる。 

[^une-pincee]: 三本指を使っての 1 つまみなので注意。

#### オマール・アメリケーヌB {#homard-a-l-americaine-b}

\index{homard@homard!americaine b@--- américaine B}
\index{americain@américain(e)!homard b@Homard ---e B}
\index{おまる@オマール!あめりけぬ b@---・アメリケーヌ B}
\index{あめりけぬ@アメリケーヌ!おまる b@オマール・--- B}

<div class="frsubenv">Homard à l’Américaine B</div>

前述のようにオマールを調理する。違いは[トロンソン\*](#troncon-gls)と爪の殻からた
だ身を取り出すだけだ。深皿に盛り、ソースを覆いかける。

<div class="nota">これは近年のイギリスとアメリカでの提供方法。切り分けた胴は供さない。通常
[色付け用の赤いバター](#beurre-colorant-rouge)を作るために使用する。
</div><!--endNota-->

#### オマール・ボルドー風 {#homard-a-la-bordelaise}

\index{homard@homard!bordelaise@--- à la Bordelaise}
\index{bordelais@bordelais(e)!homard b@Homard à la ---e}
\index{おまる@オマール!ほるとふう@---・ボルドー風}
\index{ほると@ボルドー!おまる@オマール・---風}

<div class="frsubenv">Homard à la Bordelaise</div>

[アメリケーヌ](#homard-a-l-americaine-a)のように活けのオマールを切り分け、[アセ
ゾネ\*](#assaisonner-gls)する。

澄ましバター 50 g で殻に色がつくまでオマールの身を[レディール](#raidir-gls)する。
次にバター半量を取り除き、エシャロットの[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ 2 杯と砕い
た豆粒大のにんにく 1 片、フランベしたコニャック大さじ 3 杯と白ワイン 1 dL を加え、
半量に煮詰める。[フュメドポワソン](#fonds-ou-fumet-de-poisson) 2 $\frac{1}{2}$
dL、[小斉用ソース・エスパニョル](#sauce-espagnole-maigre) 2 dL、[トマトソー
ス](#sauce-tomate) 1 $\frac{1}{2}$ dL、[ブーケガルニ\*](#bouquet-garni) 1 束、塩
1 つまみとカイエンヌ少々を加える。蓋をしてさらに $\frac{1}{4}$ 時間火にかける。

前述の[アメリケーヌ](#homard-a-l-americaine-a)のように[トロンソン\*](#troncon-gls)
と爪から身を取り出したら、小さなソテー鍋に並べ温めておく。

ソースに[アシェ\*](#hacher-gls)したみそを加える。軽く火を通し、ソースを 2 dL ま
で煮詰める。布で漉し、オマールの身を加える。沸騰しないように温める。レモン汁数滴、
小さく切り分けたバター 75 g、セルフィユとエストラゴンの[アシェ\*](#hacher-gls)大
さじ $\frac{1}{2}$ 杯で仕上げる。レンジの上に鍋を置いて揺すりながらかき混ぜる。
深皿に盛り付け、パセリの[コンカセ\*](#concasser-gls) 1 つまみを振りかける。

#### オマール・ブロシュ[^broche] {#homard-a-la-broche}

\index{homard@homard!broche@--- à la Broche}
\index{broche@broche!homard b@Homard à la ---}
\index{おまる@オマール!ふろしゆ@---・ブロッシュ}
\index{ふろしゆ@ブロッシュ!おまる@オマール・---}

<div class="frsubenv">Homard à la Broche</div>

活きのいいオマール（大）を用意し、締めて串を打つ。バター 125 g、辛口のシャンパー
ニュ $\frac{1}{3}$ 本、塩 1 つまみ、胡椒 6 粒をローストの受け皿の中に加える。こ
れらを混ぜ合わせてオマールに絶えず[アロゼ\*](#arroser-gls)する。これは完璧な火
入れをする唯一の方法である。1 kg のオマールで約 40 分必要とする。オマールを盛
り付ける。以下のものを添える。1° 漉して[デグレセ](#degraisser-gls)した焼き汁を加
えた冷製の[ソース・ラヴィゴット](#sauce-ravigote-ou-vinaigrette)。または 2° 目の
細かいシノワで漉しデグレセした焼き汁を $\frac{1}{4}$ まで強火
で煮詰めたもの。[グラス・ドゥ・ヴィヨンド](#glace-de-viande) 大さじ 2 杯、ダー
ビー・ソース[^derby-sauce]大さじ 1 $\frac{1}{2}$ 杯、パセリの[アシェ\*](#hacher-gls)
1 つまみを加える。バター 75 g とレモン汁少々で仕上げる。

[^broche]: ローストに使用する焼き串のこと。オマールが丸まらないように固定
しながら火を通すことができる。

[^derby-sauce]: [デビルソース](#devilled-sauce)訳
注参照。 

#### オマール・カルディナル[^cardinal] {#homard-cardinal}

\index{homard@homard!cardinal@--- Cardinal}
\index{cardinal@cardinal!homard@Homard ---}
\index{おまる@オマール!かるていなる@---・カルディナル}
\index{かるていなる@カルディナル!おまる@オマール・---}

<div class="frsubenv">Homard Cardinal</div>

活けのオマールを沸騰した[クール・ブイヨン](#court-bouillon-e)に沈める。

火を通したらすぐに縦半分に割り、尾から身を引き出す。[エスカロップ\*](#escsalope-gls)に
し、[ソース・カルディナル](#sauce-cardinal)大さじ数杯をかけ
て温めておく。爪を切り離し、爪の下を包丁か丈夫なハサミで大きく開き、崩れたり変形
しないように身を引き出す。

引き出した身を[デ\*](#des-gls)に切り、胴の中身も同様にする。そこに同じく[デ\*](#des-gls)に
切って火を入れた同量のマッシュルームと半量のトリュフを加える。こ
の[サルピコン\*](#salpicon-gls)を[ソース・オマール](#sauce-homard)数杯で[リエ\*](#lier-gls)する。

サルピコンの一部を爪の殻に詰め、残りを半分にしたオマールの殻それぞれに均等に広げ
て層にする。サルピコンの上に温めておいたオマールの[エスカロップ\*](#escsalope-gls)と
トリュフの大きな薄切りを交互に盛り付ける。半割りにしたオマー
ルの殻を安定して支えるために爪をそれぞれのわきに置く。

[エスカロップ\*](#escsalope-gls)と爪に[ソース・カルディナル](#sauce-cardinal)を
塗る。チーズの[ラペ\*](#raper-gls)を振りかける。溶かしバターを[アロゼ\*](#arroser-gls)し、
高温のオーブンかサラマンダーで強火で[グラセ\*](#glacer-gls)する。

[^cardinal]: この料理ではソース・カルディナルを使っていることが料理名の根拠といってい。

#### オマール・クラレンス[^clarence] {#homard-clarence}

\index{homard@homard!clarence@--- Clarence}
\index{clarence@Clarence!homard@Homard ---}
\index{おまる@オマール!くられんす@---・クラレンス}
\index{くられんす@クラレンス!おまる@オマール・---}

<div class="frsubenv">Homard Clarence</div>

[クールブイヨン](#court-bouillon-e)でオマールに火を通し、すぐに引き上げる。

十分温度が下がったら、縦半分にする。尾から身を外す。[エスカロップ\*](#escsalope-gls)にして、[フュメドポワソン](#fonds-ou-fumet-de-poisson)少々またはマッシュルームの煮汁で温めておく。

胴から身とクリーム状の部分を取り出し、生クリーム大さじ 2 杯を加えてすり潰す。目の細かい網で裏漉し、カレー風味の[ベシャメルソース](#sauce-bechamel) 大さじ 2 $\frac{1}{2}$ dL に加える。

半割りにした殻の $\frac{2}{3}$ まで[インド風ライス](#riz-a-l-indienne)を詰める。オマールの[エスカロップ\*](#escsalope-gls)を米の上に盛り付け、トリュフの薄切りを差し込む。準備していたカレー風味のベシャメルソースの一部を薄く塗る。温めた長皿の上に盛り付ける。

ソースの残りは｜別添《べってん》する。

[^clarence]: イギリスの王族の公爵位。

#### オマールのコキーユ・モルネー {#coquilles-de-homard-mornay}

\index{coquille@coquille!homard mornay@---s de Homard Mornay}
\index{homard@homard!coquilles mornay@Coquilles de --- Mornay}
\index{mornay@Mornay!coquilles homard@Coquilles de Homard ---}
\index{おまる@オマール!こきゆ もるね@---のコキーユ・モルネー}
\index{こきゆ@コキーユ!おまる もるね@オマールの---・モルネー}
\index{もるね@モルネー!おまる こきゆ@オマールのおコキーユ・---}

<div class="frsubenv">Coquilles de Homard Mornay</div>

ごく小さな帆立｜貝殻《コキーユ》か銀製のコキーユ皿の｜縁《ふち》に[ポム・デュシェ
ス](#pommes-de-terre-duchesse)の[アパレイユ\*](#appareil-gls)を、波模様の口金を
使って絞りだす。

[ソース・モルネー](#sauce-mornay)でオマールの[サルピコン\*](#salpicon-gls)を[リ
エ\*](#lier-gls)する。その上にオマールの[エスカロップ\*](#escalope-gls)をかぶせ
る。トリュフのスライスをのせる。普通のでもいいがトリュフ風味のソース・モルネーを
きれいぬ塗り、強火で[グラセ\*](#glacer-gls)する。

<div class="nota">（原注）このコキーユは[白ワインソース](#sauce-vin-blanc)や[ア
ルモンド](#sauce-allemande)あるいは[カルディナル](#sauce-cardinal)で作ってもいい。
その場合、サルピコンもグラセするのに用いるのとおなじソースでリエすること。
</div><!--endNota-->

#### オマール・クレーム {#homard-a-la-creme}

\index{homard@homard!creme@--- à la Crème}
\index{creme@crème!homard@Homard à la ---}
\index{おまる@オマール!くれむ@---・クレーム}
\index{くれむ@クレーム!おまる@オマール・---}

<div class="frsubenv">Homard à la Crème</div>

[活けで作るオマール・ニューバーグ](#homard-a-la-new-burg-a-cru)と同様にするが、
[デグラセ\*](#deglacer-gls)にはコニャックだけを用いる。新鮮なトリュフ 125 g の皮を剥い
て厚めにスライスし、デグラセしたらすぐに加える。

ごく新鮮な軽い生クリームをひたひたに注ぎ、塩とごく少量のカイエンヌペッパーで[ア
セゾネ\*](#assaisonner-gls)する。オマールに火をとおす。

殻から身を出してトリュフとともに深皿に盛る。生クリームを 2 dL まで煮詰め、溶かし
たブロンド色の[グラスドヴィヨンド](#glace-de-viande)大さじ 3 とレモン果汁少々を
混ぜ込む。

ソースをモスリン布で｜漉《こ》してオマールの身に回しかける。

#### オマールのクロケット {#croquettes-de-homard}

\index{croquette@croquette!homard@---s de Homard}
\index{homard@homard!croquettes@Croquettes de ---}
\index{おまる@オマール!くろけつと@---のクロケット}
\index{くろけつと@クロケット!おまる@オマールの---}

<div class="frsubenv">Croquettes de Homard</div>

オマールとマッシュルーム、トリュフのサルピコンを[オマールバ
ター](#beurre-de-homard)で仕上げた[ベシャメル](#sauce-bechamel)でリエする。分量
は[クロケット](#croquettes)の項で示したとおり（温製オードブル参照）。

アパレイユをひとつ 75 g に分割する。細長い楕円形にして提供直前に揚げる。

ナフキンに盛り、揚げたパセリを添える。

ソース……[ソース・オマール](#sauce-homard)。

#### オマール・フランセーズ {#homard-a-la-francaise}

\index{homard@homard!francaise@--- à la Française}
\index{francais@français(e)!Homard à la ---e}
\index{おまる@オマール!ふらんせす@---・フランセーズ}
\index{ふらんせす@フランセーズ!おまる@オマール・---}

<div class="frsubenv">Homard à la Française</div>

オマールは[トロンソン\*](#troncon-gls)に切り分ける。ソテー鍋にバター 50 g を熱し
てオマールを並べる。塩、こしょう、ごく少量のカイエンヌで[アセゾネ\*](#assaisonner-gls)する。

身が[レディール\*](#raidir-gls)できたら白ワイン 2 dL とコニャック 100
mL[^petit-verre] 弱を注ぐ。以下を加える。バターで[エテュヴェ\*](#etuver-gls)した
玉ねぎとにんじんのジュリエンヌ 大さじ 2、パセリの[コンカセ\*](#concasser-gls) 1
つまみ、[魚のフォン](#fonds-ou-fumet-de-poisson)大さじ 5 〜 6 杯（分量は中位のサ
イズのオマールの場合）。蓋をして 15 分間火をとおす。

オマールを盛り付けるが平皿でも深皿でもいい。鍋の煮汁を[魚のヴル
テ](#veloute-de-poisson)大さじ 2 で[リエ\*](#lier-gls)する。バター 100 g を加え
てソースを仕上げ、オマールに注ぎかける。

[^petit-verre]: 原文は un petit verre。本書でのグラス 1 杯はおよそ 100 mL。

#### オマールのグリル {#homard-grille}

\index{homard@homard!grille@--- Grillé}
\index{grille@grillé(e)!homard@Homard ---}
\index{おまる@オマール!くりえ@---のグリル}
\index{くりる@グリル!おまる@オマールの---}

<div class="frsubenv">Homard Grillé</div>

一般的には、活けのオマールを縦に切り開き、アセゾネして弱火でグリル[^grille]する。
加熱時間は 900 g 〜 1 kg のもので 30 分程度。とはいえ、グリル焼きする前に[クール
ブイヨン](#serie-des-courts-bouillons-de-poisson)で 15 分火を入れておくほうがい
い。というのもこの方法だと生から焼く場合をくらべてオマールの身が固くならない。オ
マールを切り開くのはクールブイヨンから取りだした後になり、グリルで焼いて火入れを
仕上げることになる。

食べ手が身を取り出しやすいように爪を割る。その後、ナフキンか網の上に盛りモスカー
ルドタイプ[^persil-frise]のパセリで周囲を囲む。

……｜別添《べってん》で[ソース・ディアーブル](#sauce-diable)か魚のグリル用のソー
スを供する。他のソースの場合は風味の際だったものにすること。

[^grille]: 日本語でグリル焼きというとオーブンなどを用いてのもの、とりわけ上火で
    の加熱をイメージされることがあるが、本書ではもともとの意味の網焼きのこと。近・
    現代の小規模な厨房では本来のグリル用の環境を整えるのが空間的な問題などから難
    しいことが多いため、グリルパンやオーブンを用いて焼くことをしばしばグリル焼き
    と称している。もともとは鉄の網に食材をのせて直火で焼くことをグリルと呼ぶ。
    
[^persil-frise]: 細かく縮れたタイプのパセリ。平葉のいわゆるイタリアンパセリより
    もフランス料理では伝統的にこちらが好まれた。

#### オマールのボイル・オランデーズ {#homard-bouilli-a-la-hollandaise}

\index{homard@homard!bouilli hollandaise@--- bouilli à la Hollandaise}
\index{bouilli@bouilli!homard hollandaise@Homard --- à la Hollandaise}
\index{hollandais@hollandaise!homard bouilli@Homard bouilli à la ---e}
\index{おまる@オマール!ほいる おらんてす@---のボイル・オランデーズ}
\index{ほいる@ボイル!おまる おらんてす@オマールの---・オランデーズ}
\index{おらんてす@オランデーズ!おまる ほいる@オマールのボイル・オランデーズ}

<div class="frsubenv">Homard bouilli à la Hollandaise</div>

オマールはクールブイヨンで茹でる。火がとおったらすぐに湯をきり、縦に切り開くが、
完全に 2 つに切り離してしまわないこと。

ナフキンの上に盛り、周囲をモスカールドタイプのパセリで飾る。

……｜別添《べってん》で 1° 粉質なじゃがいもの茹でたて、2° ソース入れに溶かしバター
を供する。

#### オマール・モルネー、オマールのグラタン {#homard-a-la-mornay-ou-au-gratin}

\index{homard@homard!mornay gratin@--- à la Mornay ou au Gratin}
\index{mornay@Mornay!homard gratin@Homard à la --- ou au Gratin}
\index{gratin@gratin!homard mornay@Homard à la Mornay ou au ---}
\index{おまる@オマール!もるね くらたん@---・モルネー、---のグラタン}
\index{もるね@モルネー!おまる くらたん@オマール・---、オマールのグラタン}
\index{くらたん@グラタン!おまる もるね@オマール・モルネー、オマールの---}

<div class="frsubenv">Homard à la Mornay ou au Gratin[^ou]</div>

[オマール・カルディナル](#homard-cardinal)とまったく同じ作り方だが、ソース・カル
ディナルではなく[ソース・モルネー](#sauce-mornauy)を用いる。

[^ou]: 本書でこのように ou を用いている場合、実際の料理名としては Homard à la
    Mornay と Homard au Gratin の 2 つの表現が可能という意味。

#### オマールのムスリーヌ {#mousseline-de-homard}

\index{mousseline@mousseline!homard@---s de Homard}
\index{homard@homard!mousselines@Mousselines de ---}
\index{むすりぬ@ムスリーヌ!おまる@オマールの---}
\index{おまる@オマール!むすりぬ@---のムスリーヌ}

<div class="frsubenv">Mousselines de Homard</div>

どんな甲殻類の場合でもムースという語は冷製についていう。いっぽうでムスリーヌはつ
ねに温製を指す。

ほかの甲殻類とおなじでオマールの身質は柔らかいから何かしらの手段をとらないとファ
ルスをスプーンで成形するのはやりづらい。専用の型にバターをたっぷり塗って型づめす
るのがいい。……[ポシェ\*](#pocher-gls)についてはほかの[ムスリーヌ」(#mousses-et-mousselines)とおなじ。

[サーモンのムスリーヌ](#mousselines-de-saumon)の項で挙げているソースとガルニテュー
ルはどれもよくあう。

#### オマール・ニューバーグ[^homard-newburg] {#homard-a-la-new-burg}

\index{homard@homard!new burg!--- à la New-burg}
\index{new burg@New-burg!homard@Homard à la ---}
\index{おまる@オマール!にゆはく@---・ニューバーグ}
\index{にゆはく@ニューバーグ!おまる@オマール・---}

<div class="frsubenv">Homard à la New-burg</div>

オマール・ニューバーグには 2 つの作り方がある。1° 活けのオマールを使う。高級料理としてはもっぱらこの方法。2° あらかじめ茹でたオマールを用いる。こちらがオリジナルの作り方。

[^homard-newburg]: [テラペーヌ](#terrapene)の項で言及されているチャールズ・レン
    ホーファー『エピキュリアン』（1863）が文献上の初出。レンホーファー（Charles
    Ranhoffer フランス語ではシャルル・ラノフェール 1836〜1899）はニューヨークの
    有名レストラン、デルモニコーズの名料理長として知られる。フランスに生まれ、ア
    メリカで活躍した。19世紀後半のアメリカンフレンチを牽引し、その後の高級アメリ
    カ料理の礎を築いた。デルモニコーズによると、とある常連客による発案をレンホー
    ファーが昇華させ、同店のシグネイチャーディッシュに育てたそうだ。レンホーファー
    のレシピで先にボイルしたロブスター（オマール）を用いている。レストランのメ
    ニューのひとつに組み入れるには事前に加熱処理したもののほうがオペレーション的
    に有利なことはいうまでもないだろう。なお、この料理名のカナ書きだが、かつては
    フランス語の綴り字と発音の関係に忠実にヌブールのようにフランスでは発音されて
    いた。もっとも日本ではより英語にちかいニューバーグの呼称が定着している。現代
    フランスにおいても外国語由来の名詞は原語の発音に近づける傾向が強いこともあわ
    せて考慮した。

#### 活オマールのニューバーグ {#homard-a-la-new-burg-avec-le-homard-cru}

\index{homard@homard!new burg cru@--- à la New-burg avec le homard cru}
\index{new burg@New-burg!homard cru@Homard à la --- avec le homard cru}
\index{おまる@おまる!いきおまる にゆはく@活---のニューバーグ}
\index{にゆはく@ニューバーグ!いきおまる@活オマールの---}

<div class="frsubenv">Homard à la New-burg avec le homard cru</div>

オマールは活きたものを切り分ける。[オマール・アメリケー
ヌ](#homard-a-l-americaine-a)と同様にオイルとバターでソテーする。

身を[レディール\*](#raidir-gls)し、殻が色付いたら鍋の油を捨てる。フランベしたコ
ニャック大さじ 3 とマルサラ酒 2 dL を注いで[デグラセ\*](#deglacer-gls)する。
$\frac{1}{3}$ 量まで煮詰める。生クリーム 4 dL と[フュメドポワソ
ン](#fonds-ou-fumet-de-poisson) 4 dL を加える。蓋をして 15 分加熱する。

ソースを布で｜漉《こ》し、オマールの身に注ぎかける。

#### 茹でオマールのニューバーグ {#homard-a-la-new-burg-avec-le-homard-cuit}

\index{homard@homard!new burg cuit@--- à la New-burg avec le homard cuit}
\index{new burg@New-burg!homard cuit@Homard à la --- avec le homard cuit}
\index{おまる@おまる!ゆておまる にゆはく@茹で---のニューバーグ}
\index{にゆはく@ニューバーグ!ゆておまる@茹でオマールの---}

<div class="frsubenv">Homard à la New-burg avec le homard cuit</div>

オマールは[クールブイヨン](#court-bouillon-e)で火をとおす。尾の身を殻から外す。
脚は取り除いておくこと。尾の身を均等な[エスカロップ\*](#escalope-gls)に切る。

ソテー鍋にたっぷりとバターを塗りオマールのエスカロップを並べる。強めに[アセゾネ
\*](#assaisonner-gls)する。オマールの表皮がより赤く発色するよう両面を焼く。マデ
イラをひたひたになるまで注ぐ。水分がほとんどなくなるまで煮詰める。

提供直前に生クリーム 1 $\frac{1}{2}$ dL を卵黄 2 個で溶きエスカロップを[リエ\*](#lier-gls)する。鍋を火の脇に寄せ[^cote-de-feu]、ゆすりながら卵黄に火がとおっ
てしっかりリエするまで加熱する。温めておいた深皿にすぐに盛る。

<div class="nota">（原注）1° ソースに火がとおるのがとても早いのでこの料理をあら
かじめ仕込んでおくのは無理といっていいだろう。2° 円い皿に[ポム・デュシェ
ス](#pomme-de-terre-duchesse)の[アパレイユ\*](#appareil-gls)の蛇の目の縁飾りを作っ
てあらかじめオーブンで焼き色をつけ、その内側にこの料理を盛り込んでもいい。
</div><!--endNota-->

[^cote-de-feu]: フラットトップなレンジ、いわゆるストーブ（またはピアノ）での作業
    を想定している。要するに弱火にするということ。

#### オマール・パレスティナ {#homard-a-la-palestine}

\index{homard@homard!palestine@--- à la Palestine}
\index{palestine@Palestine!homard@Homard à la ---}
\index{おまる@おまる!はれすていな@---・パレスティナ}
\index{はれすていな@パレスティナ!ゆておまる@オマール・---}

<div class="frsubenv">Homard à la Palestine</div>

オマールは活きた状態で切り分ける。[ビスク](#bisque)の要領でバターを熱し[ミルポワ\*](#mirepoix-gls)を加えて炒める。

白ワイン 4 dL、[フュメドポワソン](#fonds-ou-fumet-de-poisson) 5 dL、フランベして
おいたコニャック 大さじ 3 を加える。15 分間加熱する。

オマールを鍋から出して殻を外す。バター少々を加えて蓋をして保温しておく。

オマールの殻や脚は鉢ですり潰す。オイル大さじ 4 を熱し、ごく細かく刻んだ通常の[ミ
ルポワ](#mirepoix)ミルポワを加えて[ルヴニール\*](#revenir-gls)する。オマールの煮
汁を注ぎ、15 分加熱する。

モスリン布で｜漉《こ》し、5 分休ませて油が表面に浮かびあがってくるのを待つ。浮き
油をすっかり取りのぞき、1 $\frac{1}{2}$ dL になるまで煮つめる。

この煮汁にオマールのクリーム状の部分を目の細かい網で裏漉し、[魚のヴル
テ](#veloute-de-poisson) 大さじ 2 とともに煮つめた煮汁に加える。数分間煮たたせ、
鍋を火から外して仕上げにバター 75 g とカレー粉ごく少量を加える。

提供皿にピラフできれいに蛇の目の縁飾りを作る。中央に温めておいたオマールの身を盛
りこみ、あらかじめ別に用意しておいた[カレーソース](#sauce-au-currie)オマールの身
に塗る。

……ソースの残りは｜別添《べってん》する。

#### オマール・テルミドール[^homard-thermidor] {#homard-thermidor}

\index{homard@homard!thermidor@--- Thermidor}
\index{thermidor@Thermidor!homard@Homard ---}
\index{おまる@オマール!てるみとる@---・テルミドール}
\index{てるみとる@テルミドール!おまる@オマール・---}

<div class="frsubenv">Homard Thermidor</div>

オマールは縦二つに割る。弱火でグリル焼きする。

尾の身を取りだし[エスカロップ\*](#escalope-gls)に切る。

イギリス産マスタードを加えた[ソース・クレーム](#sauce-creme)をオマールの尾の｜殻《から》に
流しこむ。エスカロップに切った尾の身を殻にもどし、上から同じソースを塗る。

強火のオーブンかサラマンダーで軽く[グラセ\*](#glacer-gls)する。

[^homard-thermidor]: フランス革命期の共和暦、いわゆる革命暦の月の名。いまの 7 月
    19 または 20 日～ 8 月 17 または 18 日にあたる。1880年代にエスコフィエが創案
    したとされる。ロベスピエールが失脚することになったテルミドール 9 日のクーデ
    ターのちょうど 100 年後にヴィクトリアン・サルドゥーの戯曲『テルミドール』が
    コメディ・フランセーズで初演された。とても評判を呼び成功をおさめたため、エス
    コフィエが当時務めていたレストラン、メゾン・メリーのオーナー、パイヤールがこ
    の料理をサルドゥの戯曲の成功にあやかって命名したという。
    
#### オマール・トゥルヴィル [^homard-tourville] {#homard-tourville}

\index{homard@homard!tourville@--- Tourville (Rizotto de)}
\index{tourville@Tourville!homard@Homard --- (Rizotto de)}
\index{rizotto@rizotto!homard tourville@Homard Tourville (--- de)}
\index{おまる@オマール!とうるういる@---・トゥルヴィル（リゾット）}
\index{とうるういる@トゥルヴィル!おまる@オマール・---（リゾット）}
\index{りそつと@リゾット!おまる とうるういる@オマール・トゥルヴィル （---）}

<div class="frsubenv">Homard Tourville (Rizotto de)</div>

[白ワインのクールブイヨン](#court-bouillon-c)でオマールを茹でる。尾の身を取りだ
して[エスカロップ\*](#escalope-gls)に切る。

オマールのエスカロップをバターでソテーする。色づけないこと。生のマッシュルームの
エマンセ 125 g と[ポシェ\*](#pocher-gls)してから[エバルベ\*](#ebarber-gls)した｜牡蠣《かき》 
20 個を加える。牡蠣の煮汁を煮つめて加えた[魚のヴルテ](#veloute-de-poisson) 1 $\frac{1}{2}$ dL
で[リエ\*](#lier-gls)する。

皿に[リゾット](#rizotto-a-l-italienne)[^rizotto]で縁飾りを作り、その中央に具材を盛りこむ。具材とリゾットに[ソース・
モルネー](#sauce-mornay)を塗る。強火で[グラセ\*](#glacer-gls)する。

[^homard-tourville]: ノルマンディ地方の港町。牡蠣、ムール貝などノルマンディ特産
    の魚介類を用いた料理に用いられる名称。

[^rizotto]: リゾットのそのものにオマールが入っているわけではなく、リゾットはあく
    までも皿の縁飾り（ボルデュール）の体裁になっているにもかかわらずこの名称であ
    ることがポイント。伝統的によく見られる命名法のパターン。なお、本書にリゾット
    のレシピは 5 つ収録されているがとくにどれを用いるべきかの指定がないことにも
    注意。
    
#### オマールのスフレ {#souffle-de-homard}

\index{homard@homard!souffle@Soufflé de ---}
\index{souffle@soufflé!homard@--- de Homard}
\index{おまる@オマール!すふれ@---のスフレ}
\index{すふれ@スフレ!おまる@オマールの---}

<div class="frsubenv">Soufflé de Homard</div>

活オマールを縦二つ割りにする。……尾の身を取りだして[ファルス・ムスリー
ヌ](#mousselines-de-crustaces)[^mousseline-homard]を作る。……二つに割った｜殻《から》は
スフレの火入れ中に変形しないよう、注意してあらかじめ茹でておく。

殻は湯をきってよく水気を拭きとり、上記で用意したファルス・ムスリーヌを詰める。丈
夫な紙にバターを塗り、殻の｜縁《へり》から 2 cm 出るように巻きつけて紐でしばる。
スフレに火をいれているあいだに殻からこぼれてしまわないために必要な処置だ。

天板に大さじ数杯の水を流してファルスを詰めたオマールの殻を並べ、弱火のオーブンか
エテューヴで加熱する。火入れには 15 〜 20 分見込んでおくこと。

火がとおったらすぐにオーブンから出してナフキンを敷いた皿に盛る。周囲を緑の濃いパセリで飾る。

……｜別添《べってん》でこの料理にふさわしいソース、[[ソース・オマー
ル](#sauce-homard)、[ソース・ディプロマット](#sauce-diplomate)、[ノルマンディ風
ソース](#sauce-normande)、[白ワインソース](#sauce-au-vin-blanc)などを供する。

<div class="nota">（原注）オマールのスフレとしては典型的な作り方だが好みやアイデ
アでいかようにも手を加えられる。だからスフレのファルスには大きな[デ\*](#des-gls)
に切ったトリュフやオマールの[エスカロップ\*](#escalope-gls)、ポシェした白子、牡
蠣などを加えてもいい。</div><!--endNota-->

これらの食材をファルスに混ぜこまずにスフレが焼きあがったらその上に盛ってもいい。

[^mousseline-homard]: 肉料理用の[ファルス・ムスリー
    ヌ](#farce-fine-a-la-creme-ou-mousseline)と混同しないこと。

### オマールの冷製 {#homard-froid}

\index{homard@homard!froid@--- froid}
\index{おまる@オマール!れいせい@---の冷製}

#### オマールのアスピック {#aspic-de-homard}

\index{homard@homard!aspic@Aspic de ---}
\index{aspic@aspic!homard@--- de Homard}
\index{おまる@オマール!あすひつく@---のアスピック}
\index{あすひつく@アスピック!おまる@オマールの---}

<div class="frsubenv">Aspic de Homard</div>

中空の円い型にジュレを軽く[シュミゼ\*](#chemiser-gls)する。型は溝模様のあるもの
でもプレーンなものでもいい。センスよく装飾をほどこす[^decorer]。

オマールの[エスカロップ\*](#escalope-gls)をトリュフのスライスを挟みこみながら内
側に並べていく。ジュレの層と交互に重ねるように作業する。ジュレの層はできるだけ白いほうがいい[^gelee-blanche]。

冷やし固める。提供直前に通常の方法で型から｜外《はず》す。

[^decorer]: 型にジュレをシュミゼしてジュレが固まりきらないうちに、きれいな形状に
    カットしたトリュフや[ロングエカルラット\*](#langue-ecarlate)、固茹で卵の白身
    の薄いスライスを貼りつけて装飾する。宴会料理などではこの装飾の出来が料理の評
    価に直結することが多かった。
    
[^gelee-blanche]: 琥珀色ではないということ。[魚の白いジュレ](#gelee-de-poisson-blanche)参照。
    
#### オマールのアスピック・ロシア風[^aspic-russe] {#aspic-de-homard-a-la-russe}

\index{homard@homard!aspic russe@Aspic de --- à la Russe}
\index{aspic@aspic!homard russe@--- de Homard à la Russe}
\index{russe@russe!aspic homard@Aspic de Homard à la ---}
\index{おまる@オマール!あすひつく ろしあふう@---のアスピック・ロシア風}
\index{あすひつく@アスピック!おまる ろしあふう@オマールの---・ロシア風}
\index{ろしあ@ロシア!おまる あすひつく@オマールのアスピック・---風}

<div class="frsubenv">Aspic de Homard à la Russe</div>

ジュレを加えた[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise)でオマールの[エスカロップ
\*](#escalope-gls)を｜覆《おお》う。トリュフ、コライユなどで装飾をほどこす。ボル
デュール型[^moule-a-bordure]に白いジュレをしっかりと[シュミゼ\*](#chemiser-gls)
する。その中にエスカロップを型から｜外《はず》したときに装飾がよく見えるように立
てて配する。

型にジュレをいっぱいに注ぎ、冷やし固める。提供直前に型から外し、ボルデュールの中
央に[ロシア風サラダ](#salade-russe)を盛りこむ。

[^aspic-russe]: マヨネーズにジュレを混ぜこんだ[コーティング用マヨネー
    ズ](#sauce-mayonnaise-collee)ロシア風ショフロワおよび[ロシア風ホイップマヨネー
    ズ](#sauce-mayonnaise-fouettee-a-la-russe)に関係がある。ロシア風ショフロワの
    レシピは本書に収録されていないが、19 世紀中ごろに卵黄レシチンの乳化作用を利
    用したマヨネーズの作り方が主流となるまで、マヨネーズにはジュレを加えるレシピ
    が料理書にしばしば収録されていた。カレームもまた例外ではない。詳しくは[マヨ
    ネーズ](#sauce-mayonnaise)訳注参照。

[^moule-a-bordure]: ボルデュール bordure は縁飾りのこと。大きく中央が空いたあま
    り高さのないリング型。型から｜外《はず》した際、大きな中空部分に料理を盛りこ
    む。
    
#### オマール・カルノ[^carnot] {#homard-carnot}

\index{homard@homard!carnot@--- Carnot}
\index{carnot@Carnot!homard@Homard ---}
\index{おまる@オマール!かるの@---・カルノ}
\index{かるの@カルノ!おまる@オマール・---}

<div class="frsubenv">Homard Carnot</div>

オマールの[エスカロップ\*](#escalope-gls)に大きなトリュフを飾り、白いジュレを覆いかける。

[オマールのパン](#pain-de-homard)の[アパレイユ\*](#appareil-gls)をボルデュール型
に詰めて蛇の目の縁飾りを用意する。これを氷室[^cave-a-glace]に入れて冷やし固める。

提供の際にはボルデュールを型から外してその中央に冠状にオマールのエスカロップを盛
りこむ。周囲はジュレのクルトン[^croutons-de-gelee]で飾る。

……｜別添《べってん》で[ロシア風ホイップマヨネー
    ズ](#sauce-mayonnaise-fouettee-a-la-russe)を供する。

[^carnot]: ラザール・カルノ（1753〜1823）。フランスの軍人、政治家。平民出身でフ
    ランス革命に参画、政治家として引退後は数学研究に没頭して業績をのこした。物理
    学者のニコラ・カルノー（1796〜1832）は長男。
    
[^cave-a-glace]: 直訳した。要するに冷蔵庫だが、エスコフィエの時代には電気製氷機、
    冷凍庫は実用化されていたにもかかわらず冷蔵庫は氷を利用したものが主流だった。

[^croutons-de-gelee]: 装飾用に[デ\*](#des-gls)に切ったジュレのこともクルトンと呼
    ぶ。本書のジュレは現代で一般的なものと比べるとかなり固いものだったことに注意
    したい。
    
#### オマールのコトレット・アルハンゲリスク[^arkangel] {#cotelettes-de-homard-arkangel}

\index{cotelette@cotelette!homard arkangel@---s de Homard Arkangel}
\index{homard@homard!cotelettes arkangel@Côtelettes de --- Arkangel}
\index{arkangel@Arkangel!cotelettes homard@Côtelettes de Homard ---}
\index{おまる@オマール!ことれつと あるはんけりすく@---のコトレット・アルハンゲリスク}
\index{ことれつと@コトレット!おまる あるはんけりすく@オマールの---・アルハンゲリスク}
\index{あるはんけりすく@アルハンゲリスク!おまる ことれつと@オマールのコトレット・---}

<div class="frsubenv">Côtelettes de Homard Arkangel</div>

キャビアと小さな[デ\*](#des-gls)に刻んだオマールの身を同量ずつ混ぜあわせる。[オ
マールのムース](#mousse-de-homard)のアパレイユでリエする。すぐに均等な分量に分け、
軽く油を塗った小さなコトレット型に詰める。

アパレイユが固まったらコトレット型から外す。[オマールバター](#beurre-de-homard)
で仕上げた[魚のソース・ショフロワ](#sauce-chaud-foird-de-poisson)を塗り、飾り切
りをしたトリュフの大きなスライスをのせる。

ジュレをかけて｜艶《つや》をだし、提供するまで冷やしておく。

円形の皿に環状に盛り、中央に[白いジュレ](#gelee-de-poisson-blanche)の[アシェ\*](#hacher-gls)[^gelee-hachee]を盛りこむ。

[^arkangel]: Arkhangelsk 17 世紀に開発されたロシアの港湾都市。意味はアークエンジェ
    ルつまりユダヤ教、キリスト教、イスラム教の大天使のこと。天使の長（おさ）を意
    味するギリシア語から。ミカエルやガブリエル、ラファエルがこれにあたる。一般名
    詞としては英語で archangel アークエンジェル、フランス語は archange アルコン
    ジュ。ただし Arkangel の綴りでアドルフ・プティ『ロシアのガストロノミー』
    （1860）において言及されているので、ここでは明らかに地名。
    
[^gelee-hachee]: ジュレのクルトン。

#### オマール・グラモン[^grammont] {#homard-grammont}

\index{homard@homard!grammont@--- Grammont}
\index{grammont@grammont!homard@Homard ---}
\index{おまる@オマール!くらもん@---・グラモン}
\index{くらもん@グラモン!おまる@オマール・---}

<div class="frsubenv">Homard Grammont</div>

オマールは茹でて冷ましてから切り開く。……尾の身を取りだして形を整える。均等に
[エスカロップ\*](#escalope-gls)に切り分け、[ジュレ](#gelee-de-poisson-blanche)を
たっぷり塗る。

飾り切りをしたトリュフのスライスをのせる。ジュレをかけて｜艶《つや》をだす。

エスカロップと同数の｜牡蠣《かき》を[ポシェ\*](#pocher-gls)する。湯ぎりをしてしっ
かり水気をぬぐい、たっぷりのジュレで｜覆《おお》う。

｜殻《から》の中のクリーム状のものと爪の身できれいなピンク色のパプリカ入りムース
を作る（[オマールのムース](#mousse-de-homard)参照）。このパプリカ入りムースを二
つ割りにした殻にいっぱいに詰め、氷にあてて固まらせる。

提供直前にムースの上に、下ごしらえしておいたオマールのエスカロップと牡蠣を交互に
並べる。皿にしつらえた折り畳んだナフキンに半割りにした殻を背中あわせになるように
配する。中央にレテュの[クール\*](#coeur-gls)をのせ、両端に緑の濃いパセリのブーケ
を飾る。

……｜別添《べってん》で[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise)かその他の冷製ソースを供
する。

[^grammont]: ジャック・デルマ・ド・グラモン（1796〜1862）。フランスの将軍、代議
    士。飼育動物の虐待を禁じる法律の制定（通称グラモン法、1850 年）で知られる。グラ
    モンは将軍であったために軍馬を大切にしていたのが構想のベースになったといわれて
    いる。

#### オマールのマヨネーズ[^mayonnaise] {#mayonnaise-de-homard}

\index{homard@homard!mayonnaise@Mayonnaise de ---}
\index{mayonnaise@mayonnaie!homard@--- de Homard}
\index{おまる@オマール!まよねす@---のマヨネーズ}
\index{まよねす@マヨネーズ!おまる@オマールの---}

<div class="frsubenv">Mayonnaise de Homard</div>

[サーモンのマヨネーズ](#mayonnaise-de-saumon)とまったくおなじ作り方。サーモンを
オマールの端肉をエスカロップに代える。

[^mayonnaise]: いうまでもなくここでのマヨネーズはソース・マヨネーズを用いたサラ
    ダのこと。このスタイルについてカレームは『パリ料理の本』（1828）でかなりのペー
    ジを割いて論じている。
    
#### オマールのムース {#mousse-de-homard}

\index{homard@homard!mousse@Mousse de ---}
\index{mousse@mousse!homard@--- de Homard}
\index{おまる@オマール!むす@---のムース}
\index{むす@ムース!おまる@オマールの---}

<div class="frsubenv">Mousse de Homard</div>

オマールは少量の[ボルドー風ミルポワ](#mirepoix-fine-dite-a-la-bordelaise)ととも
に、白ワイン $\frac{1}{2}$ 本、フランベしたコニャック大さじ数杯で火をとおす。……そ
のまま冷ます。

冷めたら切り開き、身を全部取りだす。500 g あたり冷たい[魚のヴル
テ](#veloute-de-poisson) 2 dL を少しずつ加えながらすり潰す。

裏漉しする。こうしてできたピュレをソテー鍋に入れて氷にあてながら数分間練る。よく
冷えた[魚のジュレ](#gelee-de-poisson-blanche)大さじ 4 〜 5 と五分立ちの生クリー
ム 2 dL を加える。……味見をしてカイエンヌで軽く風味づけする。

#### オマールのムース・型入り {#mousse-de-homard-moulee}

\index{homard@homard!mousse moulee!Mousse de --- moulée}
\index{mousse@mousse!homard moulee!--- de Homard moulée}
\index{おまる@オマール!むす かたいり@---のムース・型入り}
\index{むす@ムース!おまる かたいり@オマールの---・型入り}

<div class="frsubenv">Mousse de Homard moulée</div>

この種のムースの型詰めと盛り付けについては[エクルヴィスのムー
ス](#mousse-d-ecrevisses)のところですべて述べておいた。該当個所を読みなおせばい
いだけなのだからここでは繰り返えさない。

#### オマールのパン {#pain-de-homard}

\index{homard@homard!pain@Pain de ---}
\index{pain@pain!homard@--- de Homard}
\index{おまる@オマール!はん@---のパン}
\index{はん@パン!おまる@オマールの---}

<div class="frsubenv">Pain de Homard</div>

アパレイユは典型的な作り方のとおりにする（ガルニチュール、冷製、[冷たいパン](#pains-foids)参照）。

ムースを作るときと同様にオマールの端肉とクリーム状の部分をアパレイユに加える。[デ\*](#des-gls)に
切った尾の身とトリュフも加える。……型詰めについても既に述べたとおりにする。

#### オマール・さまざまなソースで {#homard-avec-sauces-diverts}

\index{homard@homard!sauces diverses@--- avec Sauces diverses}
\index{おまる@オマール!さまさまなそすて@---・さまざまなソースで}

<div class="frsubenv">Homard avec Sauces diverses</div>

オマールは[クールブイヨン](#court-bouillon-e)で火をとおして冷めたら縦二つに切る。
ただし完全に 2 つに切り離さないこと。爪の｜殻《から》を割って身を出しやすいよう
にしておく。折り畳んだナフキンの上に盛り、周囲をモスカールドタイプのパセリかレテュ
の[クール\*](#coeur-gls)で囲む。

……｜別添《べってん》で[ソース・マヨネーズ](#sauce-mayonnaise)か、[レムラー
ド](#sauce-remoulade)や[タルタル](#sauce-tartare)などを供する。

#### オマールのサラダ {#salade-de-homard}

\index{homard@homard!salade@Salade de ---}
\index{salade@salade!homard@--- de Homard}
\index{おまる@オマール!さらた@---のサラダ}
\index{さらた@サラダ!おまる@オマールの---}

<div class="frsubenv">Salade de Homard</div>

[サーモンのサラダ](#salade-de-saumon)とおなじだがオマールの端肉と[エスカロップ\*](#escalope-gls)で作
る。味付けもおなじ。

#### オマールの冷製スフレ（小） {#souffles-froids-de-homard}

\index{homard@homard!souffles froids@Soufflés froids de ---}
\index{souffle@soufflé!froids homard@---s froids de Homard}
\index{すふれ@スフレ!おまる れいせい@オマールの冷製---}
\index{おまる@オマール!れいせいすふれ@---の冷製スフレ}

<div class="frsubenv">Soufflé froids de Homard</div>

[エクルヴィスの冷製スフレ（小）](#petits-souffles-d-ecrevisses)とおなじだがエク
ルヴィスのムースではなく[オマールのムース](#mousse-de-homard)を用いる。

### ロングスト[^langouste] {#langouste}

\index{langouste@langouste}
\index{ろんくすと@ロングスト}

オマールの温製のレシピがロングストにもそのまま使える。

[^langouste]: 伊勢エビとほぼおなじ。オマールほど本書ではオマールほど重要視されて
    いないが、高級料理ではオマール同様に 1 kg 前後のサイズか好まれる。

### ロングストの冷製 {#langouste-froide}

\index{langouste@langouste!froide@--- froide}
\index{ろんくすと@ロングスト!れいせい@ロングストの---}

#### ロングストのアスピック {#aspic-de-langouste}

\index{langouste@langouste!aspic@Aspic de ---}
\index{aspic@aspic!langouste@--- de Langouste}
\index{ろんくすと@ロングスト!あすひつく@---のアスピック}
\index{あすひつく@アスピック!ろんくすと@ロングストの---}

<div class="frsubenv">Aspic de Langouste</div>

[オマールのアスピック](#aspic-de-homard)を参考におなじように作る。

[オマールのコトレット・アルハンゲリスク](#cotelettes-de-homard-arkangel)や[オマー
ルのパン](#pain-de-homard)と同様にしてもいい。

#### ロングスト・パリ風 {#langouste-a-la-parisienne}

\index{langouste@langouste!parisienne!--- à la Parisienne}
\index{parisien@parisien(ne)!langouste@Langouste à la ---ne}
\index{ろんくすと@ロングスト!はりふう@---・パリ風}
\index{はり@パリ!ろんくすと@ロングスト・---風}

<div class="frsubenv">Langouste à la Parisienne</div>

ロングストのパリ風とロシア風の作り方については、これらの料理がはっきりと違いがあっ
て混同なんてしようがないのにもかかわらず、理屈にあわないものになっている。

はっきりと違うところは、パリ風の場合エスカロップをたんにジュレで[グラセ
\*](#glacer-gls)するだけなのに対して、ロシア風ではかつてジュレを加えた[ロシア風
コーティングマヨネーズ](#sauce-mayonnaise-collee)を用いていたことだ。そういう作
り方は流行らなくなってこんにちではエスカロップを[小斎用ソース・ショフロ
ワ](#sauce-chaud-froid-maigre)でコーティングするようになっている。

作業……ロングストの尾をぴんと伸ばして板切れにしっかり固定する。通常の[クールブイ
ヨン](#court-bouillon-e)で火をいれてそのまま冷ます。……尾の身を取りだすのは 2つの
やりかたがある。1° ｜殻《から》の下側の｜縁《ふち》に沿って膜を切り離す。または、
2° 胴から尾の方向に向かって殻に 4 cm 間隔で平行にハサミで切れ込みを 2 本入れる
[^incisions]。どちらのやりかたをするにせよ、できるだけ尾の身を完全に取りだすよう
にする[^queue]。均等な大きさの[エスカロップ\*](#escalope-gls)に切る。トリュフを
溝模様またはプレーンな円形のスライスにして飾る。溶けて冷えた[ジュ
レ](#gelee-de-poisson-blanche)をすっかり｜覆《おお》うまでかける。

殻から残った身とクリーム状の部分を取りだす。身は[デ\*](#des-gls)に刻み、野菜サラ
ダに加える。クリーム状の部分は裏漉ししてから、[ジュレ](#gelee-de-poisson-blanche)を
少し入れた[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise)に加える。

このマヨネーズで野菜サラダを[リエ\*](#lier-gls)するわけだ。野菜サラダは中位のサ
イズのアーティチョークの基底部に盛りこむ。トリュフを飾り、ジュレがけして｜艶《つや》をだす。

殻にはあらかじめ太めの[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)に刻んだレテュをいっぱいに
詰めておく。この殻を提供皿にのせたくさび形の[トンポ
ン](#fonds-de-plats-tampons-et-crustades)に固定する。ロングストがやや立ちあがっ
たいるかのように見せること[^forme-de-coin]。このロングストの殻の上に、ジュレでコー
ティングしたエスカロップを、大きさにもよるのだが、すこし重なるように並べていく。

トンポンにのせたロングストの周囲を交互に配置していく。アーティチョークの基底部。
固茹で卵の櫛切り。二つ割りの場合には端を切りおとして黄身が見えるよう立てる。また
は茹で卵の黄身を抜き、アーティチョークのとおなじサラダを詰める。よく澄んだ[白い
ジュレ](#gelee-de-poisson-blanche)のクルトン[^langouste-crouton]で皿の周囲を飾る。

[^incisions]: 身のはずし方の 1 について、胴と尾の間をつなぐ膜の下側は固いのでよく切れる丈夫な包丁を使うとい
    いようだ。また、2 つめの原文はあまりに簡潔なせいか、英訳第五版では「切っ
    た殻を取りのぞく」 remove strip of the shell と補記されている。

[^queue]: この仕立てではロングストの胴と尾を分離させないのがポイント。中身をすっ
    かり取りのぞいたロングストの殻を盛り付けに利用する。

[^forme-de-coin]: 横から見て細長い三角形の台に、ぴんとまっすぐに下処理をしたロン
    グストを、頭のほうが高くなるようにのせる。あまり傾斜がきつすぎても、ロングス
    トの殻の上にエスカロップを並べてのせるのだからあまり具合がよくないだろう。こ
    のような見せるための要素が非常につよい盛り付けはこんにちではほとんど見られな
    い。
    
[^langouste-crouton]: 装飾用にやや固めのジュレを[デ\*](#des-gls)に刻んだもの。19
    世紀の盛り付けではかなり大きな（数センチ四方）のものもよく用いられた。こんに
    ちではジュレをとても柔らかくする傾向があるため、波模様の口金を使って絞り出す
    ことで代用。
    
#### ロングスト・ロシア風 {#langouste-a-la-russe}

\index{langouste@langouste!russe@--- à la Russe}
\index{russe@russe!langouste@Langouste à la Russe}
\index{ろんくすと@ロングスト!ろしあふう@---・ロシア風}
\index{ろしあ@ロシア!ろんくすと@ロングスト・---風}

<div class="frsubenv">Langouste à la Russe</div>

1° ロングストを茹でる。2° 尾の身を取りだす。 3° [エスカロップ\*](#escalope-gls)に切る。

ロングストの胴のクリーム状の部分を裏漉しして[ソース・マヨネー
ズ](#sauce-mayonnaise)か[小斎用ソース・ショフロワ](#sauce-chaud-froid-maigre)加
える。これでエスカロップを[リエ\*](#lier-gls)する。ソースは後者のほうが圧倒的に
いい。

[コライユ\*](#corail-gls)ごく少量とセルフイユの[プリュッシュ\*](#pluche-gls) 2
つまみをのせて飾る。[ジュレ](#gelee-de-poisson-blanche)がけする。

[ロシア風サラダ](#salade-russe)（ハムも[ロングエカルラット\*](#langue-ecarlate)
も入れない）を用意する。ロングストの端肉を[デ\*](#des-gls)に刻んで加える。溶かし
たジュレを加えた[コーティング用ソース・マヨネーズ](#sauce-mayonnaise-collee)でリ
エする。

ダリオル型 10 個の底にトリュフのスライスを敷き、側面をジュレで[シュミゼ\*](#chemiser-gls)する。
サラダを詰める。シュミゼの作業を省いて型に油を塗るだけでもいい。

固茹で卵 10 個を用意し、高さ $\frac{2}{3}$のところでカットする。黄身を取りだして
キャビアをピラミッドのようにこんもりと詰める。卵の｜縁《へり》はぎざぎざに装飾し
てもいい。そのほうが見た目に華やかだ。

ロングストの｜殻《から》を前項のように盛り付け、頭から尾の方向にむかってきれいに
成形したエスカロップを並べていく。

ロシア風サラダの小さなタンバルを提供直前に型から出し、ロングストの周囲にキャビア
を詰めた茹で卵と交互に並べる。よく澄んだジュレを波模様の抜き型で抜いてクルトンに
する。トリュフのスライスを小さな円形に抜いてクルトンにのせて飾る。

<div class="nota">（原注）おなじ方法でロングスト・ネヴァ、モスクワ風、シベリア風などができる。</div><!--endNota-->

これらはまさしくロングスト・ロシア風といったときのサブカテゴリーなわけだ。細部を
変えてあったり、ガルニチュールがちょっと違っていたりする。ガルニチュールはコンコ
ンブルやビーツでつくった舟形に盛りこむ。キャビアは茹で卵に盛らずに折りたたんだ小
さなケースに入れる。

こういう料理名はうわべだけのもので、結局のところきちんとした原理原則やクラシック
な規範にもとづいたものではない。思いつきでしかないのでレシピをここに収録しても仕
方ないだろう。

### ロングスティーヌ[^langoustine] {#langoustines}

\index{langoustine@langoustine}
\index{ろんくすていぬ@ロングスティーヌ}
\index{あかさえひ@赤座エビ|see {ロングスティーヌ}}

[^langoustine]: 和名ヨーロッパアカザエビ。日本の赤座エビと生物学でいう「科」はお
    なじだが「属」が異なる。体長 20 cm 前後のものが中心。イタリアのスカンピ
    scampo (scampi) のことだが、地中海には生息しておらず、おもに北海や大西洋北部。

#### ロングスティーヌ・パプリカ風味 {#langoustines-au-paprika}

\index{langoustine@langustine!paprika@--- au Paprika}
\index{paprika@paprika!langoustines@Langoustines au ---}
\index{ろんくすていぬ@ロングスティーヌ!はふりかふうみ@---・パプリカ風味}
\index{はふりか@パプリカ!ろんくすていぬ@ロングスティーヌ・---風味}

<div class="frsubenv">Langoustines au Paprika</div>

ロングスティーヌは縦二つに割り、[活オマールのニューバー
グ](#homard-a-la-new-burg-avec-homard-cru)とまったくおなじように調理するが、[ル
ヴニール\*](#revenir-gls)する際に適量の玉ねぎの[アシェ\*](#hacher-gls)とパプリカ
を入れること。

丸皿にロゼッタ状に盛る。

<div class="nota">（原注）ロングスティーヌはどんなオマールのレシピでも適用可能。</div><!--endNota-->

### テラペーヌ[^terrapene] {#terrapene}

\index{terrapene@terrapene}
\index{てらへぬ@テラペーヌ}
\index{あめりかはこかめ@アメリカハコガメ|see {テラペーヌ}}

[^terrapene]: 和名アメリカハコガメ。もともとはネイティヴアメリカンの言葉で食用ガ
    メの意。生物としてはいくつかの種に分けられ、種によって陸生のものや河川、湖沼
    に生息するものがいる。こんにちでは生息数が減っていることからワシントン条約の
    保護対象になっている。フランス料理で亀、海亀は 18 世紀には食材として使うこと
    がなくなっていた。そのことは本書でもレシピよりも解説にページを割いていること
    から明らかだろう。

テラペーヌとは北アメリカ原産の小さな亀のこと。アメリカでは。甲羅の｜縁《へり》の
模様から「ダイヤモンドバック」と呼ばれる。アメリカの食通には多いに好まれている。

ヨーロッパでは活のものが手にはいることは滅多にないのでもっぱら缶詰となる。

テラペーヌの火入れ

テラペーヌが活で手にはいることはまずないわけだが、本書ではチャールズ・レンホー
ファー『エピキュリアン[^ranhoffer]』のレシピから下処理の方法を収録しておく。レンホーファーは
ニューヨークの有名レストラン、デルモニコーズの厨房を長年率いてきた人物。

テラペーヌは泳げるくらいのたっぷりの水に入れておく。

約 30 分はそのままにしておき、水を変える。これを何度も繰りかえす。最後によく洗い、
湯を沸かした鍋に投入してきれいにする。よく茹でてから清潔なトーションでこすり頭部と脚の皮を剥く。

テラペーヌを湯にとおしたら、また湯を沸かして茹でるが塩も加えないし蒸気も使わない。
いうまでもなく加熱時間は大きさとクオリティで変わるが 45 分以上はかけない。

指ではさんでみて火のとおり具合をみる。火がとおっていれば身が指でつぶれる。

茹でるのに 45 分以上かかるテラペーヌはクオリティが低い。1 時間以上かかるものは
（とても大きなものでないかぎり）価値がないから投げてしまったほうがいい。無理矢理
に火をとおして柔らかくなったとしてもそれでも筋っぽいし、さほど価値はない。

テラペーヌに火がとおったらそのまま冷ます。次に爪を除去する。ナイフを入れて下側の
平らな甲羅を上側の甲羅から引きはがす。上下の甲羅に付いている身を全部ていねいに取
りだす。脚も切り離す。身を 4 cm 四方にカットして取りおく。レバーは胆嚢を破かない
ように気をつける。胆嚢はレバーから外すが、レバーの胆嚢と触れている部分も同様にす
る。胆嚢と頭部、尾、心臓、その他の内臓、内側の白い肉は廃棄する。卵も注意して取り
だす。卵は脚と一緒にしておく。レバーは[エスカロップ\*](#escalope-gls)にし、甲羅
に付いていた身は脚と大きさが揃うよう[トロンソン\*](#troncon-gls)にする。これらを
まとめておく[^terrapene-joindre]。……全体に塩、黒こしょう、カイエンヌで[アセゾネ\*](#assaisonner-gls)し、水をひたひたに注ぐ。

沸騰させ、弱火のオーブンで 20 〜 30 分加熱する。保管しておく。

テラペーヌをすぐに使わない場合には小さな陶製の器か何かに卵 5 〜 6 個、レバーのエ
スカロップ 1  枚、身およそ 180 g  の単位で小分けにしておく。煮汁を注ぎ合計で 200
〜 210 g になるようにする。

器ひとつで 2 〜 3 人前のポーションとなる。

[^ranhoffer]: Charles Ranhofer, *The Epicurian*, New York, 1893. エスコフィエは
    Ranhoffer と綴っているが誤植。Ranhofer が正しい。レンホーファーについては[オ
    マール・ニューバーグ](#homard-a-la-new-burg)訳注参照。

[^terrapene-joindre]: この項は原文も未整理な悪文といっていい。この位置まで鍋に相
    当する語はない。唐突に水を注いで沸かす指示がでてくるので読み手もとまどわざる
    を得ない。
    
#### テラペーヌ・ボルティモア[^baltimore] {#terrapene-a-la-baltimore}

\index{terrapene@terrapene!baltimore@--- à la Baltimore}
\index{baltimore@Baltimore!terrapene@Terrapene à la ---}
\index{てらへぬ@テラペーヌ!ほるていもあ@---・ボルティモア}
\index{ほるていもあ@ボルティモア!てらへぬ@テラペーヌ・---}

<div class="frsubenv">Terrapene à la Baltimore</div>

テラペーヌ 1 L[^terrapene-litre]は湯煎で温める。肉を取りだして湯ぎりするが煮汁は捨てずにおく。

肉にバター 60 g を加えてバターが色づくまで熱する。塩と挽きたてのこしょうで[アセ
ゾネ\*](#assaisonner-gls)し、2 分間ソテーする。

煮汁を注ぐ。煮立たせて冷水で溶いたでんぷん大さじ 1 を加えて[リエ\*](#lier-gls)す
る。この間、鍋をゆすりながら作業すること。仕上げにシェリー酒大さじ 2 を加える。
銀のカソレットか亀の形の陶製の器に盛る。

[^baltimore]: アメリカ合衆国メリーランド州の都市。17 世紀にメリーランド植民地の
    初代領主だったイギリス出身の政治家セシル・カルバート第 2 代ボルティモア男爵
    の名にちなんで名づけられた。作家エドガー・アラン・ポーが長期間居を構えていた
    ことで知られる。またミニマル・ミュージックの作曲家フィリップ・グラスの出身地
    でもある。次項の[テラペーヌ・メリーランド](#terrapene-a-la-maryland)とともに
    初版から収録されている。メリーランド州はテラペーヌの一種イースタン・ボックス
    タートル（キスイガメ）の生息地として知られ、食用とされてきた歴史がある。メリー
    ランド州を象徴する野生動物。

[^terrapene-litre]: 缶詰もしくは前項で仕込み、煮汁とともに小分けにしたのを用い
    るので、煮汁もあわせて重さではなく量で表現されている。容器に小分けにしたもの
    であれば 5 つということになる。小分けが 1 つあたり 2 〜 3 人分なので約 10 人
    前の分量、つまり本書の基本単位である 1 セルヴィスに相当する。

#### テラペーヌ・メリーランド {#terrapene-a-la-maryland}

\index{terrapene@terrapene!maryland@--- à la Maryland}
\index{maryland@Maryland!terrapene@Terrapene à la ---}
\index{てらへぬ@テラペーヌ!めりらんと@---・メリーランド}
\index{めりらんと@メリーランド!てらへぬ@テラペーヌ・---}

<div class="frsubenv">Terrapene à la Maryland</div>

固茹で卵の黄身 8 個とバター 125 g をすり潰し、裏漉しする。

上記と同様にテラペーヌ 1 L を用意する。湯から出して鍋に入れ、生クリーム
$\frac{1}{2}$ L を注ぐ。5 〜 6 分加熱し、卵黄のピュレを加えて[リエ\*](#lier-gls)
する。

10 分間煮たたせる。提供直前に上等なマデイラ酒、塩、こしょう、カイエンヌで仕上げる。

### 海亀[^tortue] {#tortue}

\index{tortue@tortue}
\index{うみかめ@海亀}
\index{とるてゆ@トルテュ|see {海亀}}

海亀の身とひれを「海亀のポタージュ」で使わなくてはいけない場合でも、
$\frac{2}{3}$ までしか火をとおしで最後にマデイラを加えてブレゼする必要がある。

海亀には通常、茶色いガルニチュール、[フィノンスィエール](#garniture-financiere)
とか[トルテュ](#garniture-tortue)を合わせる。

[^tortue]: フランス料理で海亀が用いられなくなったのは比較的早く、18 世紀には仔牛
    で代用されるようになる。19 世紀のカレームにおいてはほぼ外国料理の扱いであり、
    このようなことから海亀を料理名に謳う場合にはほぼ確実に仔牛肉の料理を指す。本
    書の英訳第 5 版に序文を寄せた分子ガストロノミーの泰斗、ヘストン・ブルメンター
    ルの代表作のひとつマッド・ハターズ・ティは偽海亀（海亀の代用としての仔牛）の
    ポタージュというトラディショナルなフランス料理の文脈において成立する料理とい
    える。ルイス・キャロルの『不思議の国のアリス』からの着想ばかりが語られる傾向
    にあるが、こうした食文化史を踏まえたものであることも記憶にとどめておきたいと
    ころ。
    
#### 海亀のひれ・アメリケーヌ {#nageoires-de-tortue-a-l-americaine}

\index{tortue@tortue!nageoires americaine@Nageoires de --- à l'Américaine}
\index{americain@americain(e)!nageoires tortue@Nageoires de Tortue à l'---e}
\index{うみかめ@海亀!ひれ あめりけぬ@---のひれ・アメリケーヌ}
\index{あめりけぬ@アメリケーヌ!うみかめのひれ@海亀のひれ・---}

<div class="frsubenv">Nageoires de Tortue à l'Américaine</div>

海亀のひれは $\frac{2}{3}$ まで火をとおしてから上述のようにブレゼする。……火がと
おったら[デゾセ\*](#desosser-gls)し、提供皿に盛る。[ソース・アメリケー
ヌ](#sauce-a-l-americaine)を覆いかける。

#### 海亀のひれ・マデイラ風味 {#nageoires-de-tortue-au-madere}

\index{tortue@tortue!nageoires madere@Nageoires de --- au Madère}
\index{madere@madère!!nageoires tortue@Nageoires de Tortue au Madère}
\index{うみかめ@海亀!ひれ まていらふうみ@---のひれ・マデイラ風味}
\index{まていら@マデイラ!うみかめのひれ@海亀のひれ・---風味}

<div class="frsubenv">Nageoires de Tortue au Madère</div>

上述の方法でブレゼしたら、[デゾセ\*](#desosser-gls)して盛り付ける。

ブレゼの煮汁を煮つめる。アロールートで[リエ\*](#lier-gls)する。マデイラの古酒少々
を加えたら、海亀の肉に注ぎかける。

### 牡蠣 {#huitres}

\index{huitre@huitre}
\index{かき@牡蠣}

#### 牡蠣のクネル・レーヌ {#lquenelles-d-huitres-a-la-reine}

\index{huitre@huître!quenelles reine!Quenelles d'---s à la Reine}
\index{quenelle@quenelle!huitres reine@--- d'Huîtres à la Reine}
\index{reine@reine!quenelles huitres@Quenelles d'Huîtres à la ---}
\index{かき@牡蠣!くねる れぬ@---のクネル・レーヌ}
\index{くねる@クネル!かき れぬ@牡蠣の---・レーヌ}
\index{れぬ@レーヌ!かき くねる@牡蠣のクネル・レーヌ}

<div class="frsubenv">Quenelles d'Huîtres à la Reine</div>

鶏｜胸肉《フィレ》 125 g と生牡蠣 6 で[ファルス・ムスリー
ヌ](#farce-c)を用意する。

クネルひとつあたり[ポシェ\*](#pocher-gls)して冷ました牡蠣 2 個を射込みながらスープスプーンで大き
く成形する。

通常の[ムスリーヌ](#mousses-et-mousselines-de-poisson)と同様にポシェする。

火がとおったら布にひろげて湯ぎりをする。丸い皿にい環状に盛る。風味を立たせた[ソー
ス・シュプレーム](#sauce-supreme)で｜覆《おお》う。クネルひとつひとつにトリュフ
のスライスをのせ、輪の中心にはバターでリエしたアスパラガスの穂先を盛りこむ。

#### 牡蠣のレシピいろいろ {#formules-diverses-d-huitres}

\index{huitre@huitre!formules diverses@Formules diverses d'---}
\index{かき@牡蠣!れしひいろいろ@---のレシピいろいろ}

[温製オードブル](#serie-des-hors-d-oeuvre-chauds)参照。

牡蠣の[オングレーズ](#huitres-a-l-anglaise)、[アメリケーヌ](#huitres-a-l-americaine)、[バルケット](#barquettes-d-huitres-dites-a-l-ostendaise)、[ラファヴォリータ](#huitres-favorite)、[フィレンツェ風](#huitres-a-la-florentine)、[グラタン](#huitres-au-gratin)、[マレシャル](#huitres-marechal)、[モルネー](#huitres-mornay)、[ポーランド風](#huitres-a-la-polonaise)、スフレ、[牡蠣の小さなスフレ](#huitres-soufflees)、[ヴィルロワ](#huitres-villeroy)、[ウラディミール](#huitres-wladimir)。

### うに[^oursins] {#oursins}

\index{oursin@oursin}
\index{うに@うに}

海のはりねずみとも呼ばれるうにはもっぱらオードブルで用いられる。

とげを除いたら平らな面にはさみを入れて開く。中の水と消化管を捨てる。……可食部は卵
巣で通常は紫がかった赤色をしている。[半熟卵](#oeufs-a-la-coque)のようにパンにつ
けて食べる。そこからうには「海の卵」とも呼ばれるようになった。

卵巣は[コライユ\*](#corail-gls)と呼ばれ、魚料理用のとてもおいしいソースになる。
とりわけ[ベシャメル](#sauce-bechamel)にあわせる。

[^oursins]: 日本ではとても好まれる食材だが、伝統的なフランス料理の文脈ではあまり
    重要視されてこなかった。とはいえ一部のガストロノームからは珍重され、海の栗な
    どと称されることもあった。また日本の影響から 1980 年代以降は養殖も以前よりさ
    かんに行なわれるようになっている。なお、本文にあるように、うにの可食部（卵巣）
    をコライユと呼ぶのはこんにちでも同様。

#### 温かいうにのクリーム（魚料理用） {#creme-d-oursins-chaude}

\index{oursin@oursin!creme chaude@Crème d'---s chaude}
\index{creme@crème!oursin chaude@--- d'Oursin chaude}
\index{うに@うに!あたたかい くりむ@温かい---のクリーム}
\index{くりむ@クリーム!あたたかいうに@温かいうにの---}

<div class="frsubenv">Crème d'Oursins chaude</div>

やや濃いめの[ベシャメルソース](#sauce-bechamel)を用意する。……うに 20 個を上述の
ように開き、可食部を取りだす。裏漉しして沸いているソースに加える。

#### うにのピュレソース（甲殻類用） {#sauce-a-la-puree-d-oursins}

うに 20 個をきれいにしてハーブを加えた塩湯で茹でる。行から出してそのまま冷ます。

可食部を取りだす。裏漉ししてすこし味を引き締めた[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise) 4 dL に加える。

### ムール貝[^moules] {#moules}

\index{moule@mouse}
\index{むるかい@ムール貝}

[^moules]: 和名ムラサキイガイ。比較的生息範囲が広く、東京湾にもいる。繁殖力が強
    いため大型船舶のバラスト水に稚貝がまぎれ込んで世界中に広がり、問題になること
    もある。フランス料理の食材としても日常的に食べられている。本書にも収録されて
    いる[ムール・フリット](#moules-frites)に代表されるベルギー料理のイメージが強
    い（ムール・フリットを看板にしているチェーンのレストランがベルギーをブラント
    イメージに利用している）が、産地としてはモンサンミシェルのものが人気。

* 10 人前の分量……大 1 $\frac{1}{2}$ L、中 2 L

#### ムール貝のカタローニャ風 {#moules-a-la-catalane}

\index{moule@moule!catalane@---s à la Catalane}
\index{catalane@catalan(e)!moules@Moules à la ---}
\index{むるかい@ムール貝!かたろにや@---のカタローニャ風}
\index{かたろにや@カタローニャ!むるかい@ムール貝の---風}

<div class="frsubenv">Moules à la Catalane</div>

ごく大きいムール貝をえらび、玉ねぎの[エマンセ\*](#emincer-gls)、パセリの枝、砕い
た粒こしょうを加えて火にかけ殻を開かせる。

煮汁は静置したままごみを沈ませてから布で｜漉《こ》し煮つめる。これでソース・ポワ
ソン[^sauce-poisson]を作るわけだ。玉ねぎの[アシェ\*](#hacher-gls) 50 g をバター
で炒めて加える。レモン果汁少々で風味を引き立て、バターを加える。このソースに殻か
ら出したムール貝を入れて鍋をあおり、ソースをからませる。

ソース少々とともにムール貝をもとの立派な貝殻に戻す。天板に並べ、ごく高温で[グラセ\*](#glacer-gls)する。

[^sauce-poisson]: 本書にソース・ポワソンつまり魚のソースの語はしばしば出てくるが、
    特定のレシピのソースを意味しているわけではない。ここでは続いて説明されている
    手順で作るソースのこと。
    
#### ムール貝のフリット[^moules-frites] {#moules-furites}

\index{moule@moule!frites@---s frites}
\index{frit@frit(e)!moules@Moules ---es}
\index{むるかい@ムール貝!ふりつと@---のフリット}
\index{ふりつと@フリット!むるかい@ムール貝の---}

<div class="frsubenv">Moules frites</div>

岩場で採れた大きなムール貝を使う。[ポシェ\*](#pocher-gls)して[エバルベ
\*](#ebarber-gls)する。レモン果汁、オイル少々、パセリの[アシェ\*](#hacher-gls)で
15 分マリネする。……提供直前に[薄い揚げ衣](#pate-a-frire-pour-legumes)にくぐらせてたっ
ぷりの油で揚げる。

油をきり、ナフキンに盛って揚げパセリを添える。

[^moules-frites]: 白ワインなどでいわば酒蒸しにしたムール貝にフライドポテトを添え
    た大衆料理があり、それもフランス語で moules frites と呼ばれる。この場合のフ
    リットはフライドポテト pommes de terre frites の省略形。このレシピは本書に収
    録されていない。
    

#### ムール貝・マリニエール[^moules-mariniere] {#moules-a-la-mariniere}

\index{moule@moule!mariniere@---s à la Marinière}
\index{mariniere@marinière!moules@Moules à la ---}
\index{むるかい@ムール貝!まりにえる@---・マリニエール}
\index{まりにえる@マリニエール!むるかい@ムール貝・---}

<div class="frsubenv">Moules à la Marinière</div>

通常どおり香草を加えて加熱し、殻を開かせる。殻はそれぞれ 1 枚ずつ残して取りのぞく。

白ワイン 2 dL にエシャロットの[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ 1 強を加えて火にかけ
$\frac{1}{3}$ 量まで煮つめる。ごみを沈ませて｜漉《こ》したムール貝の煮汁 2 dL を
加える。[魚のヴルテ](#veloute-de-poisson) 1 dL とバター 50 g も加える。

ムール貝を鍋をあおってさっとソースにからめてレモン果汁を加える。深皿に盛りパセリ
の[アシェ\*](#hacher-gls)を散らす。

[^moules-mariniere]: [ソース・マリニエール](#sauce-mariniere)訳注参照。

#### ムール貝・プレット {#moules-a-la-poulette}

\index{moule@moule!poulette@---s à la Poulette}
\index{poulette@poulette!moules@Moules à la ---}
\index{むるかい@ムール貝!ふれつと@---・プレット}
\index{ふれつと@プレット!むるかい@ムール貝・---}

<div class="frsubenv">Moules à la Poulette</div>

上述のとおりムール貝の殻を開かせる。殻はそれぞれ 1 枚残して外す。

ムール貝の煮汁を煮つめて[ソース・プレット](#sauce-poulette) 3 dL を加える。レモ
ン果汁少々で引き締める。ソースにムール貝を入れて鍋をあおってからませる。深皿に盛
りパセリの[アシェ\*](#hacher-gls)を散らす。

#### ムール貝・トゥロン[^moules-toulonnais]風（リゾット） {#moules-a-la-toulonnaise}

\index{moule@moule!toulonnaise@---s à la Toulonnaise}
\index{toulonnais@toulonnais(e)!moules@Moules à la ---e}
\index{むるかい@ムール貝!とうろんふう@---・トゥロン風}
\index{とうろん@トゥロン!むるかい@ムール貝・---風}

<div class="frsubenv">Moules à la Toulonnaise</div>

ムール貝はポシェして殻をのぞく。ごみを沈ませて｜漉《こ》した煮汁 2 dL に卵黄 2
個とバターを加えたソースにムール貝を入れて鍋をあおってからませる。

[フュメ・ド・ポワソン](#fonds-ou-fumet-de-poisson)で作った[リゾッ
ト](#rizotto-a-l-italienne)[^moules-rizotto]をスプーンか型を使ってボルデュールに
し、その中央にムール貝を盛りこむ。

[^moules-toulonnais]: フランス南東部、地中海に面する港町。

[^moules-rizotto]: リゾットのレシピは本書に 5 種収録されているが、ここでどれを用
    いるかとくに指定がない。ただ、米を用いることがトゥロン風を謳う要件になってい
    るようだ。この料理はリゾットとあわせてひとつの料理と捉えられるので、リゾット
    添えムール貝・トゥロン風になるか、あるいは米を用いることが自明だからリゾット
    の語を省いて本書のような表現にすると考えるところだろう。
    
#### ムール貝・ヴィルロワ {#moules-villeroy}

\index{moule@moule!villeroy@---s Villeroy}
\index{villeroy@Villeroy!moules ---}
\index{むるかい@ムール貝!ういるろわ@---・ヴィルロワ}
\index{ういるろわ@ヴィルロワ!むるかい@ムール貝・---}

<div class="frsubenv">Moules Villeroy</div>

大きなムールを用意し、[ポシェ\*](#pocher-gls)、[エバルベ\*](#ebarber-gls)する。
[ソース・ヴィルロワ](#sauce-villeroy)に浸す。

ソースで覆ったら順に天板に並べてそのまま冷ます。イギリス式パン粉衣をつけ、提供直前に揚げる。

<div class="nota">（原注）ムール貝・ヴィルロワは独立した一皿というよりはむしろ魚料理
のガルニチュールにする。</div><!--endNota-->

### コキーユ・サンジャック[^saint-jacques] {#coquilles-saint-jacques-ou-pelerines}

\index{coquille@coquille!saint jacques@--- Saint-Jacques}
\index{saint jacques@Saint-Jacques}
\index{ほたてかい@帆立貝|see {コキーユ・サンジャック}}
\index{こきゆさんしやつく@コキーユ・サンジャック}
\index{さんしやつく@サンジャック|see{コキーユ・サンジャック}}

フラットトップレンジにのせて殻を開かせる。上側の貝殻を取りのぞく。薄くしなるナイ
フの葉を身の下に差しいれて身を外す。たっぷりの水であらう。8 〜 10 分[ブロンシー
ル\*](#blanchir-gls)して湯ぎりをする。

貝柱を薄い輪切りにし、[コライユ\*](#corail-gls)は[エスカロップ\*](#escalope-gls)
に、ひもは[サルピコン\*](#salpicon-gls)にする。

[^saint-jacques]: ヨーロッパで古来より親しまれてきた貝。15 世紀ボッティチェル
    リの「ヴィーナスの誕生」に描かれている巨大なコキーユ・サンジャックの貝殻はと
    くに有名だろう。古くはローマ時代にヴェズーヴィオ火山の噴火に埋もれたポンペイ
    の壁画にも描かれている。サンジャックとはキリスト教における聖ヤコブのこと。カ
    トリックの巡礼地のひとつスペインのサンティアゴデコンポステラのサンティアゴも
    聖ヤコブのこと。なお、帆立貝の近縁種だが日本で一般的なもの（学名 Mizuhopecten
    yessoensis）とは生物学の分類で属が異なる（Pecten maximus）。フランスでは 10
    月 1 日から 5 月 15 日までが漁期と法で定められている。ノルマンディ、ブルター
    ニュ産が好まれる。
    
#### コキーユ・サンジャックのグラタン {#coquilles-saint-jacques-au-gratin}

\index{coquille@coquille!saint jacques gratin@--- Saint-Jacques au Gratin}
\index{gratin@gratin!coquilles saint jacques@Coquilles Saint-Jacques au ---}
\index{こきゆ@コキーユ!さんしやつく くらたん@---・サンジャックのグラタン}
\index{くらたん@グラチン!こきゆ さんしやつく@コキーユ・サンジャックの---}

<div class="frsubenv">Coquilles Saint-Jacques au Gratin</div>

貝殻にくぼみがあるのでブラシでよくこすってきれいにしたら、[ソース・デュクセ
ル](#sauce-duxelles)を底を｜覆《おお》うように入れ、白ワイン大さじ $\frac{1}{2}$
を加える。ソースの上に貝柱の輪切り、コライユ、ひもを配する。貝殻の｜縁《ふち》に
は生マッシュルームの薄切りを飾る。ソース・グラタンで全体を｜覆《おお》う。

パン粉をふる。溶かしバターを[アロゼ\*](#arroser-gls)し、[グラタン・コンプ
レ](#le-gratin-complet)とおなじようにグラティネする。

#### コキーユ・サンジャック・ナント風 {#coquilles-saint-jacques-a-la-nantaise}

\index{coquille@coquille!saint jacques nantaise@--- Saint-Jacques à la Nantaise}
\index{nantais@nantais(e)!coquilles saint jacques@Coquilles Saint-Jacques à la ---e}
\index{こきゆ@コキーユ!さんしやつく なんとふう@---・サンジャック・ナント風}
\index{なんと@ナント!こきゆ さんしやつく@コキーユ・サンジャック・---風}

<div class="frsubenv">Coquilles Saint-Jacques à la Nantaise</div>

貝の身は上述のようにブロンシールする。貝柱と[コライユ\*](#corail-gls)を[エスカロッ
プ\*](#escalope-gls)に切る。白ワインとマッシュルームの煮汁を加え弱火でブレゼ[^saint-jacques-braiser]する。

くぼんだ貝殻の底に[白ワインソース](#sauce-au-vin-blanc)を流しいれる。その上に貝
柱とコライユの[エスカロップ\*](#escalope-gls)、マッシュルーム（小）、貝殻ひとつ
につきトリュフのスライス 2 枚を配する。貝殻の｜縁《ふち》を[ポシェ\*](#pocher-gls)し
たムール貝（小）で飾る。白ワインソースを塗り、強火で[グラセ\*](#glacer-gls)する。

[^saint-jacques-braiser]: ここでは蓋をして弱火で蒸し煮するの意。たんなる加熱方法
    としてのブレゼなので、仕立てとしてのブレゼと混同しないように。

#### コキーユ・サンジャック・パリ風 {#coquilles-saint-jacques-a-la-parisienne}

\index{coquille@coquille!saint jacques parisienne@--- Saint-Jacques à la Parisienne}
\index{parisien@parisien(ne)!coquilles saint jacques@Coquilles Saint-Jacques à la ---e}
\index{こきゆ@コキーユ!さんしやつく はりふう@---・サンジャック・パリ風}
\index{はり@パリ!こきゆ さんしやつく@コキーユ・サンジャック・---風}

<div class="frsubenv">Coquilles Saint-Jacques à la Parisienne</div>

上述のように身を[ブロンシール\*](#blanchir-gls)してブレゼする。

貝殻の｜縁《ふち》を[じゃがいも・デュシェス](#pommes-de-terre-duchesse)のアパレ
イユを絞って縁取る。溝模様のある中位のサイズの口金を付けた絞り袋を使うこと。[ド
レ\*](#dorer-gls)し、先にオーブンで焼き色を付けておく。

貝殻の底をトリュフの[アシェ\*](#hacher-gls)少々を加えた[白ワインソー
ス](#sauce-au-vin-blanc)で｜覆《おお》う。貝殻に貝柱と[コライユ\*](#corail-gls)
のエスカロップと茹でたマッシュルームのスライスを交互に並べる。白ワインソースを塗
り、強火で[グラセ\*](#glacer-gls)する。

### エスカルゴ[^escargots] {#escargots}

\index{escargot@escargot}
\index{えすかるこ@エスカルゴ}

[^escargots]: カタツムリには多くの種類がいるが、食用とするのはエスカルゴ・ド・ブ
    ルゴーニュ escargots de Bourgogne、プティ・グリ petit-gris、グロ・グリ
    gros-gris の 3 つ。もとはブルゴーニュ地方の食文化。食用カタツムリのほとんど
    は養殖。日本でも三重県で養殖の試みがなされているそうだ。20 世紀後半まであっ
    たパリ市内の男性用公衆便所がその外見からエスカルゴと通称されていた。

#### エスカルゴの下処理 {#preparation-des-escargots}

隔離して絶食させたエスカルゴを用意する[^escargots-bouches]。エピフラグムと呼ばれ
るカルシウムでできた蓋を取りのぞく。何度も水を替えて洗う。セルグリ[^sel-gris]と
ヴィネガー、塩 1 つまみで 2 時間[デゴルジェ\*](#degorger-gls)する。

たっぷりの水で再度洗い、粘液をすっかり除去する。たっぷりの湯で 5 〜 6 分間[ブロ
ンシール\*](#blanchir-gls)する。

湯から出したら冷水にとる。殻から身を取りだしクロアック[^cloaque]と呼ばれる端の黒
い部分を捨てる。それからたっぷり漬かるくらいの量の白ワインと水同量ずつ、にんじん、
玉ねぎ、エシャロットの[エマンセ\*](#emincer-gls)とたっぷりの[ブーケガルニ
\*](#bouquet-garni-gls)で火を通す。

茹で汁 1 L あたり 8 g の塩を加え、ごく弱火で 3 時間以上加熱する。茹で汁に漬けた
まま冷ます。冷めたら殻から出す[^les-sortir-des-coquilles]。殻は炭酸ナトリウムを
加えた湯で 30 分茹でる。湯から出したら冷水でよく洗い、ざるにあげて乾かしておく。

[^escargots-bouches]: この一文は第二版から。英訳第五版では select snails which
    are closed となっている。

[^sel-gris]: 灰色をした粗塩。[ソミュール](#saumures)参照。

[^cloaque]: もとの意味は汚水だめ。

[^les-sortir-des-coquilles]: 数行まえで殻から身を取りだす指示があるので矛盾して
    いる。初版ではこのタイミングで身を取りだす指示のみだが、第二版で端の黒い部分
    を除去する指示を加えた際に手順が重複してしまったようだ。

#### 修道院のエスカルゴ {#escargots-a-la-mode-de-l-abbaye}

\index{escargot@escargot!abbaye@---s à la mode de l'Abbaye}
\index{abbaye@abbaye!escargots@Escargots à la mode de l'---}
\index{えすかるこ@エスカルゴ!しゆうとういん@修道院の---}
\index{しゆうとういん@修道院!えすかるこ@---のエスカルゴ}

<div class="frsubenv">Escargots à la mode de l'Abbaye</div>

エスカルゴ 40 個分……玉ねぎの細かい[アシェ\*](#hacher-gls)大さじ 1 強をバターで
色よく炒める。上述のように火を通してしっかり湯ぎりをしたエスカルゴを入れる。小麦
粉大さじ 1 強を加える。

よく混ぜ、沸かした生クリーム 2 dL を注ぐ。12 〜 15 分[ミジョテ\*](#mijoter-gls)
する。提供直前に、卵黄 4 個を生クリームで溶き、バター 50 g とともに加えて[リエ\*](#lier-gls)する。
深皿に盛る。

#### エスカルゴ・ブルゴーニュ風 {#escargots-a-la-bourguignonne}

\index{escargot@escargot!bouguignonne@---s à la Bourguignonne}
\index{bourguigon@bourguignon(ne)!escargots@Escargots à la ---ne}
\index{えすかるこ@エスカルゴ!ふるこにゆふう@---・ブルゴーニュ風}
\index{ふるこにゆ@ブルゴーニュ!えすかるこ@エスカルゴ・---風}

<div class="frsubenv">Escargots à la Bourguignonne</div>

ブルゴーニュ風バター、別名[エスカルゴ用バター](#beurre-pour-les-escargots)（ソー
ス、合わせバター参照）をいんげん豆大にとり殻の奥に仕込む。

エスカルゴの身を殻にもどす。エスカルゴ用バターで蓋をしてしっかり押しこむ。天板か
エスカルゴ用の器に順次並べていく。

天板に水少々を入れる。エスカルゴ用バターに細かなパン粉をふり、強火のオーブンで 7
〜 8 分焼く。

#### エスカルゴ・シャブリ風 {#escargots-a-la-chablisienne}

\index{escargot@escargot!chablisienne@---s à la Chablisienne}
\index{chablisien@chablisien(ne)!escargots@Escargots à la ---ne}
\index{えすかるこ@エスカルゴ!しやふりふう@---・シャブリ風}
\index{しやふり@シャブリ!えすかるこ@エスカルゴ・---風}

<div class="frsubenv">Escargots à la Chablisienne</div>

エスカルゴ 60 個分……細かく[アシェ\*](#hacher-gls)したエシャロット大さじ 2 を良
質の白ワイン 4 dL に投入する。1 $\frac{1}{2}$ dL まで煮つめる。軽く押しながら布で｜漉《こ》す。
溶かした[グラスドヴィヨンド](#glace-de-viande)大さじ 1 を加える。この煮つめたワインを殻の奥に少量垂らしておく。

エスカルゴの身を殻に入れる。バターで蓋をして[エスカルゴ・ブルゴーニュ
風](#escargots-a-la-bourguignonne)と同様に仕上げる。

#### エスカルゴ・ディジョン風 {#escargots-a-la-dijonnaise}

\index{escargot@escargot!dijonnaise@---s à la Dijonnaise}
\index{dijonnais@dijonnais(e)!escargots@Escargots à la ---e}
\index{えすかるこ@エスカルゴ!ていしよんふう@---・ディジョン風}
\index{ていしよん@ディジョン!えすかるこ@エスカルゴ・---風}

<div class="frsubenv">Escargots à la Dijonnaise</div>

1° 上述のように煮つめたワインを用意する。

2° バター 250 g とフレッシュで真っ白な牛骨髄 250 gを混ぜて裏漉しする。以下を加
える。塩 12 〜 15 g、こしょう 1 つまみ強。香辛料ごく少量、エシャロットの[アシェ\*](#hacher-gls)
大さじ 1 $\frac{1}{2}$、叩きつぶしたにんにく 2 個、トリュフのアシェ大さじ 1 強。

[エスカルゴ・シャブリ風](#escargots-a-la-chablisienne)と同様に殻に詰めて仕上げる。

#### エスカルゴ・ヴィニュロンヌ[^escargots-vigneronne]（ベニェ） {#escargots-a-la-vignoronne}

\index{escargot@escargot!vigneronne@---s à la Vigneronne}
\index{vigneron@vigneron(ne)!escargots@Escargots à la ---ne}
\index{えすかるこ@エスカルゴ!ういにゆろんぬ@---・ヴィニュロンヌ}
\index{ういにゆろんぬ@ヴィニュロンヌ!えすかるこ@エスカルゴ・---}

<div class="frsubenv">Escargots à la Vigneronne</div>

上述のとおりにエスカルゴに火を通しておく。まだ熱いうちに、細かく[アシェ\*](#hacher-gls)し
たエシャロット、すり潰したにんにく少々、塩、こしょうでソテーする。

たっぷりの[薄い揚げ衣](#pate-a-frire-pour-legumes)にシブレットのアシェを加えて、
エスカルゴをくぐらす。高温に熱した油で順々に揚げていく。

油をきり、盛り付けて揚げパセリを添える。

<div class="nota">（原注）揚げ油は通常のものでいいが、植物性のもの、とりわけくる
み油がこの調理にはむいている。</div><!--endNota-->

[^escargots-vigneronne]: ぶどう栽培者。

### グルヌイユ[^grenouilles] {#grenouilles}
 
\index{grenouille@grenouille}
\index{くるぬいゆ@グルヌイユ}
\index{かえる@蛙|see {グルヌイユ}}

[^grenouilles]: 食用蛙。日本ではウシガエルを指すことが多いが、フランスではもっぱ
    らヨーロッパトノサマガエル。下処理済みの PAC (prêt-à-cuire) として日本にも輸
    入されている。日本では明治期に蛙を用いたレシピが多く紹介され、また政府の主導
    でアメリカから導入したウシガエルの養殖が奨励されたこともあったが、食材として
    ほとんど定着しなかった。とくに強い忌避感はなくともフランスにおいてグルヌイユ
    が魚料理に含まれ、ポワソニエ（魚屋）の扱いであることはあまり知られていないた
    め驚く人もままいる。

#### グルヌイユのソテー・香草風味 {#grenouilles-sautees-aux-fines-herbes}

\index{grenouille@grenouille!saute fines herbes@---s sautées aux Fines herbees}
\index{saute@sauté!grenouille fines herbes@Grenouilles ---es aux Fines herbes}
\index{fines herbes@fines herbes!grenouilles sautees@Grenouilles sautées aux ---}
\index{くるぬいゆ@グルヌイユ!そて こうそうふうみ@---のソテー・香草風味}
\index{そて@ソテー!くるぬいゆ こうそうふうみ@グルヌイユの---・香草風味}
\index{こうそう@香草!くるぬいゆ そて@グルヌイユのソテー・---風味}

<div class="frsubenv">Grenouilles sautées aux Fines herbes</div>

グルヌイユの腿肉はきれいに形を整える。塩、こしょうで[アセゾネ\*](#assaisonner-gls)する。
フライパンにバターを熱してソテーする。深皿に盛る。上からレモン果汁を絞りかけ、
パセリの[アシェ\*](#hacher-gls)を散らす。

#### グルヌイユのフリット {#grenouilles frites}

\index{grenouille@grenouille!frites@---s frites}
\index{frit@frit(e)!grenouilles@Grenouilles ---es}
\index{くるぬいゆ@グルヌイユ!ふりつと@---のフリット}
\index{ふりつと@フリット!くるぬいゆ@グルヌイユの---}

<div class="frsubenv">Grenouilles frites</div>

グルヌイユの腿肉はきれいに形を整える。1 時間前からレモン果汁、オイル少々、塩、こ
しょう、つぶしたにんにく、パセリの[アシェ\*](#hacher-gls)でマリネしておく。

提供直前に腿肉を[薄い揚げ衣](#pate-a-frire-pour-legumes)にくぐらせてたっぷりの高
温の油で揚げる。

油をきってナフキンの上に盛り、揚げパセリを添える。

#### グルヌイユのグラタン {#grenouilles-au-gratin}

\index{grenouille@grenouille!gratin@---s au Gratin}
\index{gratin@gratin!grenouilles@Grenouilles au ---}
\index{くるぬいゆ@グルヌイユ!くらたん@---のグラタン}
\index{くらたん@グラタン!くるぬいゆ@グルヌイユの---}

<div class="frsubenv">Grenouilles au Gratin</div>

バターを塗った皿の周囲にに大きくて薄い生マッシュルームのスライスを環状に配する。

皿の底面に[ソース・グラタン](#sauce-gratin)を流す。マッシュルームの環の中にきれ
いにしたグルヌイユの腿肉を並べる。茹でたマッシュルーム（小）をたす。濃いソース・
グラタンを覆いかける。細かいパン粉を散らす。溶かしバターを[アロゼ\*](#arroser-gls)し
て強火のオーブンでグラティネする。

<div class="nota">（原注）茹でたじゃがいもの輪切りを環状に並べてグルヌイユをその
中に盛りこむのでもいい。または[じゃがいも・デュシェス](#pommes-de-terre-duchesse)で
同様にしてもいい。</div><!--endNota-->

#### グルヌイユのムニエール {#grenouilles-a-la-meuniere}

\index{grenouille@grenouille!meuniere@---s à la Meunière}
\index{meuniere@meunière!grenouilles@Grenouilles à la ---}
\index{くるぬいゆ@グルヌイユ!むにえる@---のムニエール}
\index{むにえる@ムニエール!くるぬいゆ@グルヌイユの---}

<div class="frsubenv">Grenouilles à la Meunière</div>

グルヌイユの腿肉は形を整える。[アセゾネ\*](#assaisonner-gls)し、通常のムニエール
の調理法で扱う。

#### グルヌイユのムスリーヌ {#mousselines-de-grenouilles}

\index{grenouille@grenouille!mousselines@Mousselines de ---s}
\index{mousseline@mousseline!grenouilles@---s de Grenouilles}
\index{くるぬいゆ@グルヌイユ!むすりぬ@---のムスリーヌ}
\index{むすりぬ@ムスリーヌ!くるぬいゆ@グルヌイユの---}

<div class="frsubenv">Mousselines de Grenouilles</div>

[ファルス・ムスリーヌ](#farce-c)の作り方は変えようがないので、ベースとしてグルヌ
イユを用いて本書で記したとおりの分量で作業すればいい。

ムスリーヌの作り方は[サーモンのムスリーヌ](#mousselines-de-saumon)とおなじにする
が、素材の大きさの違いは考慮すること。

#### グルヌイユ・プレット {#grenouilles-a-la-poulette}

\index{grenouille@grenouille!poulette@---s à la Poulette}
\index{poulette@poulette!grenouilles@Grenouilles à la ---}
\index{くるぬいゆ@グルヌイユ!ふれつと@---・プレット}
\index{ふれつと@プレット!くるぬいゆ@グルヌイユ・---}

<div class="frsubenv">Grenouilles à la Poulette</div>

グルヌイユの腿肉は形を整え、ごく薄い「ブロン」でポシェする。または白ワインやマッ
シュルームの茹で汁、玉ねぎの[エマンセ\*](#emincer-gls)、[ブーケガルニ\*](#bouquet-garni-gls)を
加えてブロンシールしてもいい。

よく湯ぎりをしてから[ソース・プレット](#sauce-poulette)に投入しよくからませる。

深皿に盛り、パセリの[アシェ\*](#hacher-gls)を軽くふる。
